<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Пищевые добавки</string>
    <string name="return_label">Вернуться</string>
    <string name="dark_theme_label">Тёмная тема</string>
    <string name="light_theme_label">Светлая тема</string>
    <string name="about_label">О программе</string>
    <string name="e100_e199_label">E100 - E199 Красители</string>
    <string name="e100_e199_meaning">Красители</string>
    <string name="e200_e299_label">E200 - E299 Консерванты</string>
    <string name="e200_e299_meaning">Консерванты</string>
    <string name="e300_e399_label">E300 - E399 Антиоксиданты</string>
    <string name="e300_e399_meaning">Антиоксиданты</string>
    <string name="e400_e499_label">E400 - E499 Стабилизаторы</string>
    <string name="e400_e499_meaning">Стабилизаторы</string>
    <string name="e500_e599_label">E500 - E599 Регуляторы pH</string>
    <string name="e500_e599_meaning">Регуляторы pH</string>
    <string name="e600_e699_label">E600 - E699 Ароматизаторы</string>
    <string name="e600_e699_meaning">Ароматизаторы</string>
    <string name="e700_e799_label">E700 - E799 Антибиотики</string>
    <string name="e700_e799_meaning">Антибиотики</string>
    <string name="e900_e999_label">E900 - E999 Прочие</string>
    <string name="e900_e999_meaning">Прочие</string>
    <string name="e1000_e1999_label">E1000 - E1999 Антифламинги</string>
    <string name="e1000_e1999_meaning">Антифламинги</string>
    <string name="e100_label">E100</string>
    <string name="e101_label">E101</string>
    <string name="e102_label">E102</string>
    <string name="e103_label">E103</string>
    <string name="e104_label">E104</string>
    <string name="e105_label">E105</string>
    <string name="e110_label">E110</string>
    <string name="e120_label">E120</string>
    <string name="e121_label">E121</string>
    <string name="e122_label">E122</string>
    <string name="e123_label">E123</string>
    <string name="e124_label">E124</string>
    <string name="e128_label">E128</string>
    <string name="e129_label">E129</string>
    <string name="e131_label">E131</string>
    <string name="e132_label">E132</string>
    <string name="e133_label">E133</string>
    <string name="e140_label">E140</string>
    <string name="e141_label">E141</string>
    <string name="e142_label">E142</string>
    <string name="e150_label">E150</string>
    <string name="e150d_label">E150d</string>
    <string name="e152_label">E152</string>
    <string name="e153_label">E153</string>
    <string name="e154_label">E154</string>
    <string name="e160a_label">E160a</string>
    <string name="e160b_label">E160b</string>
    <string name="e160c_label">E160c</string>
    <string name="e161b_label">E161b</string>
    <string name="e162_label">E162</string>
    <string name="e163_label">E163</string>
    <string name="e164_label">E164</string>
    <string name="e170_label">E170</string>
    <string name="e171_label">E171</string>
    <string name="e172_label">E172</string>
    <string name="e173_label">E173</string>
    <string name="e174_label">E174</string>
    <string name="e175_label">E175</string>
    <string name="e180_label">E180</string>
    <string name="e181_label">E181</string>
    <string name="e200_label">E200</string>
    <string name="e202_label">E202</string>
    <string name="e210_label">E210</string>
    <string name="e211_label">E211</string>
    <string name="e216_label">E216</string>
    <string name="e217_label">E217</string>
    <string name="e218_label">E218</string>
    <string name="e220_label">E220</string>
    <string name="e222_label">E222</string>
    <string name="e223_label">E223</string>
    <string name="e224_label">E224</string>
    <string name="e225_label">E225</string>
    <string name="e226_label">E226</string>
    <string name="e227_label">E227</string>
    <string name="e230_label">E230</string>
    <string name="e231_label">E231</string>
    <string name="e232_label">E232</string>
    <string name="e234_label">E234</string>
    <string name="e235_label">E235</string>
    <string name="e236_label">E236</string>
    <string name="e239_label">E239</string>
    <string name="e240_label">E240</string>
    <string name="e250_label">E250</string>
    <string name="e252_label">E252</string>
    <string name="e260_label">E260</string>
    <string name="e262_label">E262</string>
    <string name="e270_label">E270</string>
    <string name="e280_label">E280</string>
    <string name="e290_label">E290</string>
    <string name="e296_label">E296</string>
    <string name="e297_label">E297</string>
    <string name="e388_label">E388</string>
    <string name="e389_label">E389</string>
    <string name="e424_label">E424</string>
    <string name="e425_label">E425</string>
    <string name="e512_label">E512</string>
    <string name="e537_label">E537</string>
    <string name="e557_label">E557</string>
    <string name="e912_label">E912</string>
    <string name="e914_label">E914</string>
    <string name="e916_label">E916</string>
    <string name="e917_label">E917</string>
    <string name="e918_label">E918</string>
    <string name="e919_label">E919</string>
    <string name="e922_label">E922</string>
    <string name="e923_label">E923</string>
    <string name="e925_label">E925</string>
    <string name="e926_label">E926</string>
    <string name="e929_label">E929</string>
    <string name="about_text">В этом приложении вы найдёте список пищевых добавок, запрещённых на территории СНГ, а также их описание.\nE121-E929.\n\nАвтор программы: Ярослав Рыбяк</string>
    <string name="e100_text"><![CDATA[<b>Е100 – Куркумины</b><br /><br />Куркумины (пищевая добавка Е100) — ярко-жёлтые натуральные красители, получаемые из растения куркумы (Curcuma longa). По своей химической природе, куркумины — это полифенолы, которые легко растворяются в спирте и эфире, но совершенно нерастворимы в воде. В щелочном растворе добавка Е100 приобретает буро-красный цвет, в минеральных кислотах краситель Е100 цвет не изменяет. Структура куркумина была определена в 1910 году.<br /><br />В настоящее время краситель Е100 получают путем экстрагирования порошка из корня куркумы петролейным эфиром, а после спиртом. Концентрацию получившегося спиртового экстракта можно регулировать, до требуемого количества красящих веществ. Два самых распространенных вида красителя Е100 — это куркумин (пищевая добавка Е100i), получаемый из чертополоха и других растений рода Curcuma и турмерик (пищевая добавка Е100ii) — порошок корня куркумы. Последний, содержит в себе мелкие частицы жировых клеток, и желатиноподобную крахмалистую массу.<br /><br />Куркумин обладает целым рядом лечебных свойств: противовоспалительным, противоокислительным, противоопухолевым. Лечебные свойства куркумы были известны еще во втором тысячелетии до н.э. Куркума применялась в древней Индии для лечения широкого спектра заболеваний.<br /><br />Противораковое свойство куркуминов проявляется благодаря их способности вызывать естественную смерть раковых клеток, без отрицательного воздействия на здоровые. В 2004-м году были проведены исследования, которые доказали, что куркумин препятствует накоплению бета-амелоидов в мозге людей с болезнью Альцгеймера, и разрушает тромбоциты, вызываемые этой болезнью. Другие исследования показали, что куркумин (пищевая добавка Е100) может восстанавливать функциональное состояние клеток сердца. Эти лечебные свойства куркумина обусловлены возможностью молекул внедряться в мембраны клеток различных органов, делая их устойчивыми к инфекциям.<br /><br />В то же время, не следует забывать, что даже полезные для организма вещества, в больших количествах могут привести к обратному эффекту. Существует предположение, что медицинское применение препаратов, содержащих куркумин во время беременности может привести к выкидышу,  хотя свидетельств таких случаев довольно мало.<br /><br />В настоящее время исследования влияния куркумина на организм человека продолжаются.<br /><br />Благодаря особенности красителя Е100 — окрашивать в жёлтый цвет как растительные, так и животные волокна, куркумин получил широкое распространение в пищевой промышленности, как натуральный краситель, аналогичный искусственным азокрасителям.<br /><br />Куркумины в виде пищевой добавки Е100 используются в качестве красителя при производстве сыров, сливочного масла, горчицы. Обладая горько-жгучим вкусом и слегка камфорным запахом, краситель Е100 широко используется в кондитерской промышленности, при изготовлении ликеров и других алкогольных напитков. Куркумин является основным составляющим в приправе Карри, которая широко используется в странах Восточной Азии, как пряность, добавляемая в рис, овощи, тесто, мясные и рыбные блюда.<br /><br />В некоторых странах куркумин применяется в народной медицине. В Индии — как лекарство от кашля, ревматизма, потери аппетита, а также для лечения растяжений связок, в Китае — для облегчения различных болей в животе.<br /><br />Пищевая добавка Е100 разрешена для применения в пищевой промышленности большинства стран, в том числе России и Украины.]]></string>
    <string name="e101_text"><![CDATA[<b>E101 – Рибофлавины</b><br /><br />Рибофлавины (пищевая добавка Е101) — один из важнейших витаминов, являющийся коферментом многих биологических процессов. Добавка Е101 больше известна как витамин B2. Он плохо растворяется в воде и спирте. В соединениях с кислотой добавка Е101 стабильна, в щелочной среде рибофлавин быстро разрушается. С физической точки зрения рибофлавины представляют собой игольчатые кристаллы жёлтого цвета, имеющие горький вкус.<br /><br />Открытие и исследование витаминов группы B произошло в двадцатых-тридцатых годах двадцатого века. Искусственно рибофлавин был синтезирован в 1935 году. Тогда же ему и было дано название, которое происходит от двух слов — «ribose » (сахар) и «flavin» (желтая краска). Такое название он получил, потому что его молекула состоит из двух веществ — рибозы (гидрокарбонат) и жёлтого пигмента флавин — естественный пигмент овощей, картофеля, молока. Пищевая добавка Е101 хорошо переносит нагревание, но разрушается под воздействием света, переходя в неактивные формы и теряя свои полезные свойства.<br /><br />Рибофлавин (пищевая добавка Е101) может быть получен химическим синтезом из 3,4-диметиланилина и рибозы, а так же микробиологическим методом из гриба Eremothecium ashbyi или при помощи генетически-модифицированных бактерий Bacillus subtilis.<br /><br />Витамин B2 (добавка Е101) — необходим для здоровья ногтей, волос, кожи, а так же щитовидной железы. Рибофлавин участвует в образовании антител, эритроцитов и регуляции репродуктивной функции человека. Из-за недостаточности витамина B2 в организме могут появиться такие заболевания, как: ангулярный стоматит (появление язвочек в уголках рта), хейлоз (шелушение и образование вертикальных трещин на губах), глоссит (отек и покраснение языка), нарушения работы органов зрения, мышечная слабость.<br /><br />Важно постоянно употреблять продукты, содержащие витамин B2, так как этот витамин не может накапливаться в организме и при переизбытке выводится из организма вместе с мочой.<br /><br />Пищевая добавка Е101 практически не обладает токсичностью, даже при чрезмерном употреблении продуктов с ее содержанием, так как рибофлавин слаборастворим в воде и, как следствие, плохо всасывается кишечником.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е101 используется как пищевой краситель жёлтого цвета. Также пищевая добавка Е101 добавляется в продукты питания с целью их обогащения витамином B2.<br /><br />Наиболее часто добавка Е101 входит в состав детских каш, хлеба, арахисового масла, сухих завтраков. В природе рибофлавин преобладает в белковых продуктах животного происхождения: мясо, молоко, печень, птица, рыба, яйца и др. А так же содержится в некоторых овощах: брокколи, шпинат, белокочанная капуста, гречневая крупа и др.<br /><br />Пищевая добавка Е101 считается безопасной и даже полезной при употреблении в пищу. Краситель Е101 разрешен для использования в пищевых продуктах в России, Украине и многих других странах.<br /><br />Кроме пищевой промышленности, рибофлавин применяется в медицине в качестве витаминных препаратов для восполнения недостатка витамина B2 в организме.]]></string>
    <string name="e102_text"><![CDATA[<b>E102 – Тартразин</b><br /><br />Тартразин (пищевая добавка Е102) — пищевой краситель синтетического происхождения. В природе в чистом виде не встречается. Краситель Е102 добывается из отходов производства — каменноугольного дегтя. По своей физической форме тартразин — растворимый в воде порошок жёлтого цвета с золотым оттенком. Под воздействием солнечного света добавка Е102 может распадаться на более простые соединения.<br /><br />Свое широкое распространение тартразин получил благодаря своей низкой стоимости. Добавка Е102 — один из самых дешевых синтетических красителей. Краситель Е102 используется в пищевой промышленности для придания изделиям жёлтой окраски. Часто смешивается с другими красителями для придания продуктам определенного цвета и оттенка.<br /><br />О вреде добавки Е102 до сих пор ведутся многочисленные споры. Так, например, тартразин в недавнем прошлом был запрещен для использования во многих европейских государствах, но под давлением Европейского союза запрет на использование красителя Е102 и ряда других пищевых добавок был снят директивой ЕС 94/36/EC. В 1986 году в Америке были проведены исследования тартразина, показавшие что у небольшой группы людей (1 на 10 тыс.) вследствие употребления добавки Е102 могут наблюдаться аллергические реакции в виде сыпи на коже. Недавние исследования, проводившиеся университетом Саутгемптона по заказу государственного агентства по пищевым стандартам Великобритании (FSA) показали, что употребление продуктов с содержанием тартразина приводит к повышению гипперактивности и снижению концентрации внимания у детей. В интернете можно встретить непроверенную информацию что добавка Е102 может приводить к разнообразным негативным последствиям от головной боли до раковых опухолей. На наш взгляд эти данные значительно преувеличены. В большинстве стран использование пищевой добавки Е102 в пищевых продуктах строго нормировано, и обычно составляет 100–150 мг красителя на килограмм готового изделия.<br /><br />Наиболее часто добавка Е102 (тартразин) встречается в кондитерских изделиях и напитках жёлтых цветов всех оттенков: конфеты, торты, газированные напитки. Также, зачастую, краситель Е102 можно встретить в консервированных овощах и фруктах, горчице, супах, йогуртах.<br /><br />Добавка Е102 разрешена для использования в пищевой промышленности в России, Украине и других европейских странах.]]></string>
    <string name="e103_text"><![CDATA[<b>E103 – Алканин, Алканет</b><br /><br />Алканет, алканин (пищевая добавка Е103) — красящее вещество от золотого до бордового (темно-красного) цвета. Получают его путем экстракции из корней растения Алкана красильная (Alkanna tinctoria), произрастающего преимущественно в странах Средиземноморья. Пищевая добавка Е103 является жирорастворимым красителем. Алканин стабилен при нормальных температурах и давлении. При воздействии сильных окислителей добавка Е103 распадается на более простые вещества (оксиды азота, углерода, серы).<br /><br />При соприкосновении с глазами, кожей, слизистой оболочкой, добавка Е103 вызывает сильные раздражения.<br /><br />В ходе двадцать первого доклада ФАО/ВОЗ по пищевым добавкам, который состоялся в Женеве в 1977 году были озвучены результаты масштабных исследований добавки Е103. Исследования на крысах и мышах, проводимые в 1955-1957 годах показали, что при нерегулярном употреблении алканина в малых количествах побочные эффекты у животных отсутствуют. Однако при регулярном употреблении, добавка Е103 приводит к образованию у животных раковых опухолей.<br /><br />Добавка Е103 не прошла необходимые тесты и проверки и поэтому не допускается к использованию на территории РФ. Кроме этого пищевая добавка Е103 запрещена во многих странах, как опасная для здоровья и провоцирующая появление раковых опухолей. С 1984 года пищевая добавка Е103 запрещена для использования на территории Европы, а в 1988 году она под запретом и в США. В России из списка «Пищевые добавки для производства пищевых продуктов» пищевая добавка Е103 исключена только с августа 2008 года.<br /><br />Добавка Е103 с легкостью восстанавливает цвет продуктов, утерянный при обработке. В промышленности алканин используется для окраски масел, мазей, настоек и пр.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е103 используется в качестве красителя для придания нужной окраски кондитерским изделиям и другим продуктам.<br /><br />Добавка Е103 запрещена в России, Украине и многих других странах, как опасная для здоровья человека.]]></string>
    <string name="e104_text"><![CDATA[<b>E104 – Жёлтый хинолиновый</b><br /><br />Краситель «Жёлтый хинолиновый» (пищевая добавка Е104) — синтетический азокраситель жёлто-зелёного цвета. Представляет собой органическое соединение гетероциклического ряда, используемое для растворения серы и фосфора. Пищевая добавка Е104 делится на два вида: растворимая в воде (Хинолиновый жёлтый WS), и растворимая в спирте (Хинолиновый жёлтый SS).<br /><br />Результаты исследований утверждают, что использование пищевой добавки Е104 в пищу способствует повышению гиперактивности детей. Кроме того, добавка Е104 может вызывать воспаление кожных покровов, крапивницу, анафилаксию, приступы удушья у астматиков. Краситель «хинолиновый жёлтый» противопоказан людям, чувствительным к аспирину.<br /><br />В сентябре 2009 года Европейское агентство по пищевым стандартам (EFSA) приняло решение о ужесточении предельно допустимых норм потребления пищевой добавки Е104. В результате этого решения предельно допустимая суточная норма потребления красителя Е104 была снижена с 10 мг/кг до 0,5 мг/кг массы тела в сутки. Это решение было принято в связи результатами исследований, которые показали, что чрезмерное употребление пищевой добавки Е104 может являться причиной крапивницы и ринита.<br /><br />В пищевой промышленности пищевая добавка Е104 используется в копченой рыбе, бакалеи, напитках; для производства цветных драже, леденцов и жевательных резинок.<br /><br />Пищевая добавка Е104 запрещена в ряде стран, как отрицательно влияющая на здоровье человека. Например от использования красителя Е104 отказались Япония, США, Норвегия. В России и Украине пищевая добавка Е104 является разрешенной для использования в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e105_text"><![CDATA[<b>E105 – Жёлтый прочный AB </b><br /><br />Пищевая добавка Е105 (Жёлтый прочный АВ) представляет собой синтетический краситель жёлтого цвета. Данный краситель относится к группе азокрасителей - красителей на основе соединений азота.<br /><br />Пищевая добавка Е105 запрещена для использования в пищевых продуктах в США и большинстве стран Европы, так как было доказано ее токсическое воздействие на организм.<br /><br />Однако, в виду своей дешевизны, краситель Е105 продолжает использоваться в пищевой промышленности ряда стран. Наибольшее распространение добавка Е105 получила в странах Востока (Китай, Таиланд, Индия). Там она широко используется для окрашивания кондитерских изделий и некоторых напитков.<br /><br />Краситель Е105 может применяться для окраски всех видов натуральных волокон (шерсти, хлопка, шелка), а также синтетических материалов (полиэфиры, акриловые волокна). Также азокраситель Е105 используется в производстве, красок и пластмасс.<br /><br />Добавка Е105 запрещена для использования в пищевой промышленности России и Украины.]]></string>
    <string name="e110_text"><![CDATA[<b>E110 – Жёлтый солнечный закат</b><br /><br />Жёлтый краситель «солнечный закат» (пищевая добавка Е110), также называемый «оранжевый жёлтый S» — относится к группе водорастворимых красителей. Синтетический краситель Е110, особенно эффективен для окраски продуктов, подвергающихся ферментации при термической обработке.<br /><br />Краситель «жёлтый закат» (пищевая добавка Е110) является сульфированной версией опасного красителя Судан I, который является канцерогеном. Из-за этого в красителе Е110 может присутствовать краситель Судан I в качестве примеси. Кроме этого, самостоятельно краситель Е110 может приводить к аллергическим реакциям, особенно у людей с непереносимостью аспирина. Другими побочными эффектами добавки Е110 могут быть: тошнота, крапивница (сыпь), заложенность носа, ринит (насморк), опухание почек, хромосомные повреждения. Пищевая добавка Е110 часто является причиной несварения желудка, рвоты, болей в животе, неприятия пищи.<br /><br />Не стоит допускать использования добавки Е110 в детском рационе, во избежание гиперактивного поведения и потери концентрации внимания у детей. Эта закономерность была научно доказана в ходе последних исследований, проведенных агентством по пищевым стандарта Великобритании (FSA).<br /><br />Краситель «солнечный закат», как пищевая добавка Е110 запрещена во многих странах мира, например, в Финляндии, Норвегии, США.<br /><br />Сейчас по инициативе Европейского Союза ведутся активные поиски замены красителю Е110. В 2008 году в Европе вышел закон, согласно которому все продукты, содержащие добавку Е110 и ряд других красителей, должны содержать предупреждение о возможном их влиянии на гипперактивность детей. В 2009 году в Европе была снижена предельно допустимая дневная норма пищевой добавки Е110 на килограмм тела. В 2010–2011 годах европейские страны планируют полностью отказаться от использования красителя «жёлтый закат» (Е110) в пищевой промышленности.<br /><br />Добавка Е110 используется для окрашивания многих продуктов: оранжевых кабачков, лимонного творога, сырного соуса, рыбных консервов, сухарей, восточных пряностей, пакетированных супов. Пищевую добавку Е110 часто добавляют в глазурь, джемы, мороженое и мармелад. Также краситель Е110 используют в изготовлении апельсинового и абрикосового желе, горячего шоколада, марципанов и прохладительных и крепких напитков. Добавка Е110 часто используется в сочетании с пищевой добавкой Е123, в целях получения коричневого цвета (цвета шоколада и карамели).<br /><br />В России и Украине пищевая добавка Е110 является разрешенной для использования в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e120_text"><![CDATA[<b>E120 – Кармины</b><br /><br />Кармин (пищевая добавка Е120) – красящее вещество красновато-пурпурного цвета. Точный цвет красителя Е120 зависит от кислотности среды: в кислой среде, где pH=3, кармин будет окрашивать в оранжевый; в нейтральной среде, при pH=5,5 в красный цвет, а при pH=7 краситель Е120 будет пурпурным.<br /><br />Карминовую кислоту, из которой и производится добавка Е120, получают очень интересным и оригинальным способом – из насекомых. А точнее, из тел самок некоторых насекомых, обитающих на поверхностях растений в Перу, Америке и на Канарских островах. Например, широко используется для производства кармина Dactylopius coccus, иначе – кошенильная тля (щитовка). Это насекомые длиной примерно в пол сантиметра, обитающие в Южной и Центральной Америке и паразитирующее на некоторых видах кактусов.<br /><br />Карминовая кислота – это пигмент тела самок щитовки, или ее яиц. Для изготовления красителя Е120 самок собирают перед тем, как они отложат яйца, именно в это время их окрас становится красным. Оболочки насекомых очищаются от внутренностей, сушатся, и обрабатываются раствором аммиака или карбоната натрия.<br /><br />Краситель Е120 стоит дороже остальных, ведь для изготовления одного килограмма кармина, требуется огромное количество насекомых, да и сам процесс очень трудозатратный.<br /><br />Индейцы Латинской Америки традиционно использовали кармин для окраски тканей, а в Армении кроме расцвечивания тканей и пряжи, кармином с древних времен писали миниатюры на пергаменте. Но массовое производство добавки Е120 началось только в девяностые годы, когда предприимчивым бизнесменам пришла в голову идея использовать кармин в качестве красителя для пищевой промышленности.<br /><br />Из всех красителей своей группы, краситель Е120 является самым устойчивым. Кармин почти не проявляет чувствительности к свету, термической обработке и окислению.<br /><br />В основном добавка Е120 применяется в рыбо- и мясоперерабатывающем производстве, молочной и кондитерской промышленности, для изготовления алкогольных и безалкогольных напитков. Краситель Е120 также используется в изготовлении колбас, соусов, кетчупов, глазури, соков и желе.<br /><br />Кармин считается безвредной добавкой и разрешен для применения на территории РФ, так как побочных действий, при концентрациях, используемых в пищевой промышленности не обнаружено. Но в мире есть небольшой процент людей у которых наблюдается аллергия на краситель Е120 и подобные ингредиенты. У них кармин в составе продукта может вызвать анафилактический шок. Так же в редких случаях добавка Е120 может вызывать аллергические реакции, при контакте с кожей.<br /><br />В январе 2009 года FDA (Food and Drug Administration) - Управление контроля качества продуктов и лекарств США приняло новое положение, обязывающее производителей обязательно указывать на этикетках продуктов информацию о содержании в них кармина и кошенили. Это постановление вступает в силу 5 января 2011.]]></string>
    <string name="e121_text"><![CDATA[<b>E121 – Цитрусовый красный 2</b><br /><br />Цитрусовый красный 2 (англ. Citrus Red 2), также известен как Citrus Red No. 2, C.I. Solvent Red 80, C.I. 12156 — искусственный пищевой краситель, зарегистрированный как пищевая добавка E121. Порошок может иметь цвет от жёлтого до оранжевого (иногда — тёмно-красный), с температурой плавления 156 . Нерастворим в воде, но легко растворим во многих органических растворителях.<br /><br />Применение<br /><br />Как пищевая добавка Цитрусовый красный 2 используется с разрешения FDA в США с 1956 года для окрашивания кожуры некоторых флоридских апельсинов. Запрещён к применению в СНГ.]]></string>
    <string name="e122_text"><![CDATA[<b>E122 – Азорубин, кармуазин</b><br /><br />Азорубин (кармуазин) принадлежит к группе азокрасителей — синтетических красителей красных оттенков. Азорубин относится к производным каменноугольной смолы. Краситель Е122 поставляется обычно в виде динатриевой соли — порошка от красного до темно-бордового цвета. Добавка Е122 может использоваться для окрашивания продуктов которые подвергаются термической обработке после ферментации. Краситель Е122 обладает хорошей светостойкостью.<br /><br />В результате многочисленных исследований пищевой добавки Е122 был выявлен ряд возможных негативных воздействий на организм человека. Употребление кармуазина в пищу может приводить к аллергическим реакциям в виде сыпи на коже. Особенно осторожными при употреблении продуктов, содержащих краситель Е122 должны быть люди, страдающие бронхиальной астмой и непереносимостью противовоспалительных и жаропонижающих средств (аспириновая астма). Недавние исследования проводившиеся университетом Саутгемптона по заказу государственного агентства по пищевым стандартам Великобритании (FSA) показали что употребление продуктов с содержанием добавки Е122 приводит к повышению гипперактивности и снижению концентрации внимания у детей. В результате этих исследований решено было запретить использование шести красителей в Великобритании с 2010 года.<br /><br />Также краситель Е122 запрещен в Японии, Канаде, Норвегии, Австрии, Швеции, США. В некоторых странах добавку Е122 относят к группе канцерогенов — веществ повышающих вероятность образования раковых опухолей.<br /><br />По состоянию на начало 2010 года пищевая добавка-краситель Е122 разрешена для использования в пищевой промышленности России, Украины и ряде стран Евросоюза.<br /><br />В пищевой промышленности краситель Е122 применяется для окрашивания продуктов в красные оттенки. Наиболее часто добавку Е122 можно встретить в джемах, сиропах, мармеладах, кондитерских изделиях, напитках и соках красного цвета. Довольно часто добавка Е122 применяется в смесях с другими красителями для придания изделиям сложных цветов (зеленый, коричневый, фиолетовый и др.)<br /><br />Всемирная организация здравоохранения совместно с ФАО установила предельно допустимую дневную норму потребления азорубина на уровне 4 мг/кг веса тела.<br /><br />Кроме пищевой промышленности, азорубин (краситель Е122) применяется в косметологии и парфюмерии.]]></string>
    <string name="e123_text"><![CDATA[<b>E123 – Амарант</b><br /><br />(Amaranth, FD and C Red No.2, E123, C.I. Food Red 9, Acid Red 27, Azorubin S или C.I. 16185) — синтетическое азосоединение, имеющее цвет от синевато-тёмно-красного до пурпурного оттенка и используемое в качестве пищевого и косметического красителей, но с 1976 года запрещённое в США Управлением по контролю качества пищевых продуктов и лекарственных средств (FDA) по подозрению в наличии канцерогенов. Обычно получают в виде солей тринатрия. Представляет собой растворимый в воде порошок от красновато-коричневого до фиолетового оттенка, разлагающийся при температуре от 120 градусов без плавления. Водный раствор вещества имеет максимальное поглощение около 520 нм. Амарант является анионным красителем. Его можно применять к природным и синтетическим волокнам, коже, бумаге и фенолформальдегидной смоле. По списку пищевых добавок имеет код E123. Подобно всем азокрасителям, амарант получали в середине 20 века из каменноугольной смолы; современные синтетики более вероятно будут изготавливаться из побочных продуктов нефти. Амарант всё ещё легален в некоторых странах, в частности в Великобритании, где он наиболее часто используется для придания консервированной вишне её отличительного цвета. Название вещества взято от зёрен амаранта, растения с отличительным красным цветом со съедобными богатыми белком семенами.<br /><br />История<br /><br />После случая в 1954 году с участием пищевого красителя FD and C Orange Number 1, FDA повторно проверило пищевые красители. В 1960 году FDA вынесло вердикт по пищевым красителям, ограничивая их число, которое может добавляться к пище, и налагая на производителей обязанность по обеспечению безопасности продукта и надлежащей его цветовой маркировке. Разрешение к использованию пищевых добавок было выдано на временной основе, что должно было снять возникающие вопросы безопасности. FDA выдало временный статус веществ «в целом признанными безопасными» для уже применяемых в расширило в 14 раз временный статус Red No. 2.<br /><br />В 1971 году русские исследователи связали краситель с заболеванием раком. На 1976 год было использовано свыше 1 миллиона фунтов красителя стоимостью 5 млн. долларов в продуктах питания, лекарствах и косметике на общую сумму в 10 миллиардов долларов. Активисты из числа покупателей в США были возмущены тем, что они восприняли как сговор между FDA и пищевыми конгломератами, и оказывали давление на FDA с целью запрета красителей. Комиссар FDA Александер Шмидт защищал краситель, как и раньше он защищал FDA в своей книге 1975 года, утверждая, что FDA не обнаружило «никаких свидетельств опасности здоровью людей». Проверки FDA не выявили неоспоримых доказательств опасности для здоровья, но обнаружили статистически значимое увеличение частоты появления злокачественных опухолей у самок крыс, которым давали высокую дозу красителя, и пришли к выводу, что поскольку это не соответствует презумпции безопасности, то использование красителя не может продолжаться. В 1976 году FDA запретило краситель FD and C Red No. 2. Он был заменён красителем FD and C Red No. 40 (Красный очаровательный АС).]]></string>
    <string name="e124_text"><![CDATA[<b>E124 – Понсо 4R, Пунцовый 4R</b><br /><br />Понсо, он же пунцовый 4R (пищевая добавка Е124) – краситель синтетического происхождения, имеющий пунцовый цвет. Краситель Е124 открывает целую палитру оттенков: при добавлении жёлтых (Е102, Е104) или оранжевых (Е110) красителей получается коричневый цвет, а при смешивании с синим красителем Понсо 4R дает фиолетовую окраску.<br /><br />По своему химическому составу краситель Е124 представляет натриевую соль: гранулят или порошок красного цвета отлично растворимый в воде. Добавка Е124 термостабильна, устойчива к воздействию света, восстановителей и окислителей. Продукты, обработанные Понсо можно подвергать любым технологическим операциям (стерилизация, пастеризация, охлаждение, замораживание и пр).<br /><br />Понсо (добавка Е124) широко используется (самостоятельно, или в сочетании с другими красителями) при окрашивании продуктов в кондитерской промышленности, в производстве напитков, мороженого, пудингов, десертов, фруктовых консервов. Добавка Е124 применяется при изготовлении рыбо- и мясопродуктов, молочных десертов, тортов и творожных изделий.<br /><br />В России добавка Е124 запрещена для окрашивания лекарственных препаратов, но разрешена в качестве пищевого красителя Е124 для окрашивания пищевых продуктов.<br /><br />В США, Финляндии, Норвегии и некоторых других странах, краситель Е124 (Понсо 4R) включен в список запрещенных веществ, как канцероген, который может спровоцировать развитие онкологических заболеваний. Кроме того, добавка Е124 является сильным аллергеном, и может вызвать анафилактический шок, или приступ удушья у астматиков и людей с непереносимостью аспирина.<br /><br />Пищевая добавка Е124 входит в список красителей, приводящих к повышению гипперактивности детей.<br /><br />В сентябре 2009 года EFSA (European Food Safety Authority) - Европейское агентство безопасности пищевых продуктов приняло постановление о снижение допустимого суточного поступления (ДСП) для красителя Е124 (Пунцовый 4R) от 4 мг/кг до 0,7 мг/кг веса тела в сутки.<br /><br />Пищевая добавка Е124 разрешена для применения в пищевой промышленности  в Украине и России, как не оказывающая вредного влияния на организм человека при соблюдении предельно допустимых доз.]]></string>
    <string name="e128_text"><![CDATA[<b>E128 – Красный 2G</b><br /><br />пищевой краситель Е-128, известный также под названием Red 2G (Красный 2G), запрещен к ввозу на территорию России. Запрещены также производство и продажа пищевых продуктов, изготовленных с использованием этой пищевой добавки.<br /><br />Использование данного красителя было разрешено ГОСТом, утвержденным в декабрЕ-2005 года. Согласно этому документу Е-128 применялся для изготовления колбасы (сосисок) для завтрака с минимальным содержанием зерновых (6 процентов) и мяса для бургеров с минимальным содержанием овощей и (или) зерновых (4 процента).<br /><br />Поводом для введения запрета на использование красителя Е-128 послужило июльское постановление Европейской комиссии по срочным мерам по запрещению использования в пищевой промышленности пищевой добавки - красителя Red 2G. Основанием для рассмотрения в Еврокомиссии этого вопроса послужили результаты исследований, проведенных Европейским агентством по пищевым стандартам (EFSA). Как следует из текста данного исследования, химическое вещество анилин, входящее в состав данного красителя, является канцерогенным, что было доказано в ходе недавних опытов на животных.]]></string>
    <string name="e129_text"><![CDATA[<b>E129 – Красный очаровательный АС</b><br /><br />Красный очаровательный AC (пищевая добавка Е129) — порошок темно-красного цвета, первоначально получаемый из каменноугольной смолы. В настоящее время краситель Е129 производится преимущественно из продуктов нефтепереработки. Синтетический краситель Е129 хорошо растворим в воде, используется в качестве натриевой соли, реже, в качестве кальциевой или калийных солей. Первоначально краситель Е129 использовался в США, как заменитель опасного пищевого красителя Е123 (Амарант).<br /><br />На сегодня добавка Е129 считается одним из наиболее безопасных азокрасителей. Она несет мало рисков для здоровья человека, но категорически недопустима для употребления в пищу людьми, чувствительными к аспирину. Краситель Е129 иногда может вызывать проявление синдрома дефицита внимания и повышенный уровень гиперактивности у детей. Ранее существовали подозрения на канцерогенные свойства добавки Е129 (способность вызывать раковые опухоли), но исследования показали, что продукты с красителем Е129 не представляют канцерогенной угрозы. Подозрения на канцерогенный эффект связаны с технологией производства добавки Е129. В ходе химических реакций для получения красителя «Красный очаровательный AC» применяется пара-Крезидин - вещество, являющееся канцерогеном. Однако в конечном продукте следов пара-Крезидина обнаружено не было.<br /><br />В то же время, исследования, проведенные на форели, наоборот показали антиканцерогенный эффект добавки Е129.<br /><br />В пищевой промышленности пищевая добавка Е129 используется в производстве полуфабрикатов, кексов, бисквитов, в смесях для желе и сухих завтраках, в напитках и прочей продукции.<br /><br />Пищевая добавка Е129 запрещена для использования в пищевой промышленности в девяти странах Европы и ряде других стран, но разрешена для использования в пищевой промышленности в России и Украине.]]></string>
    <string name="e131_text"><![CDATA[<b>E131 – Синий патентованный V</b><br /><br />Синий патентованный V (пищевая добавка Е131) – азокраситель синтетического происхождения, имеющий темный голубовато-фиолетовый цвет. Краситель «Синий патентованный V» получается путем синтезирования из каменноугольной смолы.<br /><br />Употребление красителя Е131 может повлечь за собой желудочно-кишечные расстройства, аллергические реакции, гиперактивность, крапивницу, анафилаксию, приступы астмы. Кроме того, добавку Е131 следует исключить из рациона людям, страдающим аллергией на аспирин.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е131 широко не используется, но ее можно обнаружить в фарше, колбасных и мясных изделиях. В последнее время краситель Е131 часто используется в некоторых видах напитков.<br /><br />Добавка Е131 запрещена как пищевой краситель в Австралии , США и Норвегии. В Украине и России «Патентованный синий V» разрешен для использования в продуктах питания в качестве фиолетового красителя Е131.<br /><br />Кроме пищевой промышленности, краситель «Патентованный синий V» используется в медицине, в качестве краски для диагностических процедур.]]></string>
    <string name="e132_text"><![CDATA[<b>E132 – Индигокармин</b><br /><br />Индигокармин (пищевая добавка Е132) – хорошо растворимая в воде соль синего цвета, обладающая свойствами кислотно-основного индикатора. Это вещество получают путем сульфирования индиго.<br /><br />Индиго использовался с древних времен для окрашивания тканей в синие цвета и добывался из некоторых растений рода Indigofera. В конце 19-го - века индиго впервые синтезируется, после чего началось стремительное вытеснение натурального индиго синтетическим. Сейчас основная часть индиго и его производных получается путем синтезирования.<br /><br />В зависимости от уровня кислотности добавка Е132 меняет цвет от ярко-синего до жёлтого. Обладает высокой чувствительностью к свету, под его воздействием неустойчива.<br /><br />При нарушении технологии производства пищевых продуктов добавка Е132 может вызывать , проблемы с сердцем, тошноту. Кроме того краситель Е132 провоцирует приступы удушья у астматиков и вызывает серьезные аллергические реакции. В интернете существует мнение, что краситель Е132 является канцерогеном, однако она не подтверждается научными исследованиями. При скармливании крысам индигокармина в количестве 2 г / кг веса мутагенных изменений у животных не наблюдалось. При производстве продуктов питания краситель Е132 применяется в значительно меньших концентрациях.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е132 используется как краситель при производстве безалкогольных напитков в стеклянных бутылках, мороженого. Краситель Е132 добавляется в пищевые изделия при изготовлении сухого печенья, выпечки, кондитерских изделий и всевозможных сладостей.<br /><br />Добавка Е132 разрешена для использования в пищевых продуктах в России, Украине, большинстве европейских стран.]]></string>
    <string name="e133_text"><![CDATA[<b>E133 – Синий блестящий FCF</b><br /><br />Синий блестящий FCF (пищевая добавка Е133) - триарилметановый краситель, получаемый из каменноугольной смолы методом органического синтеза. На вид добавка Е133 представляет красно-синий порошок, трудно растворимый в воде.В организме человека краситель Е133 плохо всасывается из желудочно-кишечного тракта и 95 процентов поглощенного красителя выходит из организма вместе с остатками пищи. Кроме того, вступая в реакцию с определенными желчными пигментами пищевая добавка Е133 может придавать зеленый цвет остаткам жизнедеятельности человека.<br /><br />Добавка Е133 может вызывать приступы удушья у астматиков и аллергические реакции, особенно у людей, чувствительных к аспирину. В настоящее время активно ведутся исследования красителя Е133 на предмет других побочных действий. В то же время одно из исследований на лабораторных крысах показало, что добавка «Синий блестящий FCF» может помогать при лечении травм спинного мозга.<br /><br />В пищевой промышленности краситель Е133 часто используется в сочетании с тартразином (пищевая добавка Е102) для получения различных оттенков зеленого цвета. «Синий блестящий FCF» используется в качестве красителя в пищевой промышленности для производства мороженого, желатина, десертов, некоторых сладостей, безалкогольных напитков. Реже добавка Е133 встречается в молочных продуктах и сухих завтраках.<br /><br />Краситель «Синий блестящий FCF»  (добавка E133) разрешен к применению при производстве пищевых продуктов на территории РФ, приказом Росгостехрегулирования от 29 декабря 2005 года. Хотя в таких странах, как Бельгия, Франция, Дания, Норвегия, Германия и некоторых других существует запрет на использование красителя Е133 в связи с возможным негативным воздействием на здоровье определенной части людей.<br /><br />Кроме пищевой промышленности «Синий блестящий FCF» применяется в косметической продукции (входит в состав кремов, шампуней, дезодорантов, красок для волос и пр.)<br /><br />Добавка Е133 также разрешена для использования в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e140_text"><![CDATA[<b>E140 – Хлорофилл</b><br /><br />Хлорофилл (пищевая добавка Е140) — натуральный краситель, обладающий зеленым цветом. Краситель Е140 с легкостью растворяется в маслах и жирах, очень чувствителен к воздействию высоких температур и света. При их воздействии краситель Е140 распадается и теряет окраску. Хлорофилл имеет производную — хлорофиллина медный комплекс (добавка Е141), который растворяется в воде и водно-спиртовых растворах, при этом устойчив к кислой среде и не теряет насыщенного изумрудного цвета при долгом хранении.<br /><br />По химическому строению, хлорофилл представляет собой магниевые комплексы тетрапирролов.<br /><br />В природе хлорофилл это зеленый пигмент в большинстве растений , водорослей и цианобактерий . Его название происходит от двух греческих слов chloros — «зеленый» и phyllon — «лист».<br /><br />Впервые хлорофилл был открыт в 1915 году доктором Рихардом Вальштаттером, за что тот был награжден Нобелевской премией.<br /><br />Хлорофилл (краситель Е140) полезен для здоровья человека. Например, было доказано, что он обладает противораковыми свойствами, за счет способности снижать активность энзимов, которые вызывают трансформацию некоторых химических препаратов в разрушающие организм канцерогены. Хлорофилл является важнейшим элементом для вывода различного рода токсинов из организма человека.<br /><br />В пищевой промышленности хлорофилл используется в качестве добавки Е140. Краситель Е140 придает оливковые оттенки продуктам при производстве кремов, мороженного, молочных десертов, майонеза и различных соусов.<br /><br />Также хлорофилл может использоваться как средство, устраняющее неприятные запахи человеческого тела, обладая дезодорирующим действием.<br /><br />Краситель Е140 разрешен для использования в пищевой промышленности большинства стран как натуральная добавка, безопасная для здоровья человека.]]></string>
    <string name="e141_text"><![CDATA[<b>E141 – Хлорофилла медные комплексы</b><br /><br />Медные комплексы хлорофиллов (пищевая добавка Е141) – натуральный краситель зеленого цвета. Добавка Е141 является производной хлорофилла (добавка Е140) и отличается повышенной термо- и светостойкостью. Краситель Е141 растворим в воде и водно-спиртовых растворах. Даже при длительном хранении добавка Е141, в отличие от хлорофилла, сохраняет изумрудно-зеленый цвет. Кроме того, медные комплексы хлорофиллов более устойчивы в кислотных растворах.<br /><br />Получают краситель Е141 из различных съедобных растений (крапива, люцерна, брокколи) при помощи специальных растворителей, – например, этанола, с добавлением солей меди. Из-за своей неустойчивости добавка Е141 способна менять цвет до темно-бурого (когда комплексно-связанный магний замещается на водород).<br /><br />Добавка Е141 делится на 2 типа веществ: медный комплекс хлорофилла (Chlorophyll copper complex) – добавка Е141i и натриевая и калиевая соли медного комплекса хлорофиллинов (Chlorophyllin copper complex, sodium and potassium salts) – добавка Е141ii.<br /><br />Широко распространено мнение, что хлорофилл и его медные комплексы отлично подходят для применения в качестве биологически-активных добавок (БАД), восстанавливающих уровень гемоглобина. Однако,  когда организм получает эти вещества с пищей, они не используются для синтеза гема (небелковой части гемоглобина).<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е141 широко используется в производстве молочных продуктов, как краситель, при изготовлении мороженого и молочных десертов.<br /><br />Краситель Е141 считается безопасным для здоровья и разрешен для использования в пищевой промышленности в большинстве стран. Однако организации, отвечающие за использование пищевых добавок регламентируют предельно-допустимые нормы добавки Е141 в связи с присутствием в ней тяжелого металла – свободной и связанной меди.]]></string>
    <string name="e142_text"><![CDATA[<b>E142 – Зелёный S</b><br /><br />Зелёный S (англ. Green S), также известен как Food Green S, FD and C Green 4, Acid green 50, Lissamine Green B, Wool Green S, C.I. 44090 — синтетический пищевой краситель. В пищевой промышленности зелёный S (синтетическое вещество зелёного цвета) зарегистрирован в качестве пищевой добавки E-142. Он может использоваться при изготовлении мятного соуса, мороженого, различных конфет, десертов и в консервированный горошек.<br /><br />Натриевая соль, порошок или гранулят. Хорошо растворяется в воде и этаноле, но не растворяется в растительных маслах. Обладает высокой термостойкостью и умеренной стойкостью к фруктовым кислотам.<br /><br />Зелёный S запрещён как пищевая добавка в Канаде, США, Японии и Норвегии, т.к. его употребление в пищу может привести к аллергическим реакциям. В Российской Федерации эта добавка разрешена. Это одна из добавок, которую рекомендуется исключить из рациона детей, с целью предупреждения реакции гиперактивности.<br /><br />Краситель также используется в офтальмологии, для диагностики различных заболеваний поверхности глаза.<br /><br />В пищевой промышленности используется в качестве красителя при изготовлении мятного соуса и консервированного горошка и фруктов. А также добавляется при производстве мороженого (например, фруктовый лед), десертов, конфет и различных кондитерских изделий (редко). Используется в производстве сухих супов, рыбного фарша, сухих закусок на основе картофеля, приправ, ракообразных полуфабрикатов. Добавляется в горчицу, рыбную икру, пряные закуски, съедобные покрытия сыров и колбас. Широко используется как краситель для пасхальных яиц.<br /><br />Это вещество рекомендуется исключить из рациона детей, так оно способно провоцировать гиперактивность. Кроме того, способно вызывает аллергические реакции. Краситель практически не всасывается в кишечнике человека.]]></string>
    <string name="e150_text"><![CDATA[<b>E150 – Сахарный колер</b><br /><br />Добавка Е150 (Сахарный колер) более известная в обиходе как карамель или жженый сахар – является водорастворимым пищевым красителем. Краситель Е150 это более окисленная карамель, чем та, которая применяется в конфетах и кондитерских изделиях. Добавка Е150 имеет запах жженого сахара и несколько горьковатый вкус. Цвет красителя Е150 варьируется от светло-жёлтого и янтарного до темно-коричневого.<br /><br />Хотя основная функция карамельного красителя - окраска продуктов, добавка Е150 также обладает рядом дополнительных функций. В безалкогольных напитках, краситель Е150 действует как эмульгатор, чтобы препятствовать помутнению напитка и формированию хлопьев. Этому способствуют светозащитные свойства добавки, предотвращающие окисление вкусовых компонентов напитков.<br /><br />Сахарный колер является одним из древнейших и наиболее широко используемых пищевых красителей. Добавка Е150 находится почти в каждом виде продуктов пищевой промышленности (тесто, пиво, черный хлеб, булочки,  шоколад,  печенье, спиртные напитки и ликеры, кремы, наполнители, картофельные чипсы, десерты и многие другие).<br /><br />Объединенная группа экспертов ФАО/ВОЗ по пищевым добавкам (JECFA) подразделяет карамельный краситель на 4 класса, в зависимости от способа получения и физических свойств.<br /><br />Получают добавку Е150 путем термической обработки углеводов, в основном, в присутствии кислот, щелочей или солей. Процесс получения красителя Е150 называется карамелизацией. При этом карамель производится из недорогих и доступных питательных подсластителей. В качестве основного компонента при производстве красителя Е150 используется фруктоза, декстроза (глюкоза), инвертный сахар, сахароза, солодовый сироп, патока, крахмал. В роли кислот, которые могут быть использованы при производстве карамельного красителя, применяются серная, сернистая, фосфорная, уксусная и лимонная кислоты. При щелочном методе получения добавки Е150 используются щелочи аммония, натрия, калия и кальция. Кроме того, при получении карамельного цвета также могут использоваться гидроксиды и соли аммония, натрия и калия (карбонаты, бикарбонаты, фосфаты, сульфаты, бисульфиты).<br /><br />Молекулы карамельного красителя могу иметь положительный или отрицательный остаточный заряд, в зависимости от реагентов, используемых в его производстве. Поэтому, чтобы избежать таких проблем как осадок или помутнение пищевых продуктов необходимо правильно подбирать класс карамельного красителя, в зависимости от кислотности и других физико-химических характеристик продуктов питания.<br /><br />Сахарный колор имеет высокую микробиологическую стабильность. Так как краситель Е150 производится при очень высоких температурах и имеет высокую плотность вещества он не поддерживает развитие микроорганизмов.<br /><br />Карамельный краситель Е150 может вызывать аллергические реакции у небольшой части потребителей. Однако это связано прежде всего с продуктами, из которых получают данную пищевую добавку. Глюкоза, полученная из пшеницы, солодовый сироп, полученный из ячменя и лактоза, получаемая из молока сами по себе могут быть аллергенами. Таким образом, лицам, подверженным аллергии на данные виды продуктов следует избегать и пищевых продуктов с использованием красителя «Сахарный колер».<br /><br />При производстве добавки Е150 сульфитным методом в конечном продукте могут содержаться следы сульфитов. Однако этот показатель меньше 10 частей на 1 млн, поэтому на упаковках продуктов не обязательно размещение предупреждений о возможной аллергической реакции на компоненты красителя.<br /><br />Международная организация JECFA установила допустимое суточное потребление (ДСП) пищевого красителя Е150 на уровне от 160 до 200 мг/кг массы тела, в зависимости от класса красителя. Для пищевой добавки Е150а (сахарный колер I-го класса) допустимая суточная норма не регламентируется в виду его безопасности для организма.<br /><br />В 2010 году международная организация по химической безопасности IPCS пришла к выводу, что коммерчески производимый карамельный краситель имеет те же токсикологические свойства, что и карамель, производимая из сахара в домашних условиях. Исключения составляют лишь красители, при приготовлении которых используется аммоний (добавки E150c и E150d). Организация IPCS в ходе своих исследований также подтвердила, что сахарный колер не является канцерогеном и мутагеном.<br /><br />Администрация по продуктам питания и лекарственным препаратам США (FDA) классифицирует добавку Е150, как безопасную и освобождает от обязательной сертификации.<br /><br />Карамельный колер одобрен для употребления в пищу в большинстве стран мира. В то же время, в ряде стран есть ограничения на использование красителя Е150 в пищевой промышленности. Добавка Е150 разрешена для использования в пищевой промышленности России и Украины.]]></string>
    <string name="e150d_text"><![CDATA[<b>E150d – Сахарный колер IV</b><br /><br />Добавка Е150d является одной из четырёх разновидностей добавки «Сахарный колер» (Е150). Данная пищевая добавка в основном используется в продуктах питания в качестве красителя.<br /><br />Добавка Е150d является самой темной из данного класса красителей. По своим физическим свойствам она представляет собой темно-коричневый, практически черный раствор или порошок с горьким вкусом жженного сахара. Краситель Е150d является добавкой стойкой к повышенной кислотности продукта и температуре. Он хорошо растворим в воде и устойчив к воздействию света.<br /><br />«Сахарный колер IV» производится путем термической обработки углеводов по аммиачно-сульфитной технологии. В качестве основного компонента используются различные виды фруктозы, глюкозы, сахарозы. Вспомогательными элементами являются сульфитные и аммонийные соединения.<br /><br />Молекулы добавки Е150d могут иметь положительный или отрицательный остаточный заряд, в зависимости от реагентов, используемых в ее производстве. Это свойство добавки часто применяется чтобы устранить появление осадка в напитках.<br /><br />Краситель Сахарный колер IV имеет высокую микробиологическую стабильность. Продукты, изготовленные с применением данного красителя обычно подвергаются высокому давлению и температуре, а также обладают повышенной кислотностью. Кроме этого, добавка Е150d зачастую применяется при производстве напитков, содержащих алкоголь. Все это не способствует развитию микроорганизмов в конечном продукте.<br /><br />Добавка Е150d является наиболее опасной среди добавок класса Е150. Существует ряд исследований, которые утверждают, что добавка является слабым канцерогеном, т.е. может приводить к раковым заболеваниям. Во многих штатах США производителей обязали указывать наличие добавки Е150d в составе продукта на этикетах.<br /><br />Объединенный экспертный комитет ФАО/ВОЗ по пищевым добавкам установил, что дневная доза потребления красителя Е150d не должна превышать 200 мг/кг веса тела человека. В таких дозах данная добавка считается безопасной для здоровья человека.<br /><br />Как уже было сказано, добавка Е150d преимущественно применяется в пищевой промышленности для окрашивания напитков. Однако данный краситель также может применяться при производстве кондитерских изделий, полуфабрикатов и другой продукции.<br /><br />Добавка Сахарный колер IV разрешена для использования в пищевой промышленности Российской Федерации, Украины и других стран мира.]]></string>
    <string name="e152_text"><![CDATA[<b>E152 – Уголь</b><br /><br />Пищевая добавка Е152, именующаяся в законодательстве «Уголь» – синтетический краситель от коричневого до черного цвета. Краситель Е152 относится к группе диазокрасителей, устойчив к свету и температуре. В отличие от природного угля (добавка Е153) краситель Е152 получается путем синтезирования.<br /><br />С 1984 года краситель Е152 запрещен к применению в пищевой промышленности США и некоторых странах Европы. Чуть позже добавка Е152 была запрещена в Австралии и Японии.<br /><br />Краситель Е152 может провоцировать гиперактивность у детей, приступы удушья у астматиков и аллергические реакции у людей, склонных к аллергии. Добавка Е152 категорически противопоказана людям чувствительным к аспирину.<br /><br />В пищевой промышленности краситель Е152 может применяться при производстве сыров, кондитерских и других изделий как самостоятельно, так и в смесях с другими красителями для получения различных оттенков конечного продукта.<br /><br />Кроме пищевой промышленности синтетический уголь широко используется как краситель при производстве косметики.<br /><br />Добавка Е152 официально разрешена для использования в пищевой промышленности в России и Украине.]]></string>
    <string name="e153_text"><![CDATA[<b>E153 – Уголь растительный</b><br /><br />Уголь (пищевая добавка Е153) – ископаемое органическое вещество, которое образуется под землей из древних растений. В пищевой промышленности иногда используется в качестве добавки-красителя Е153.<br /><br />В России впервые каменный уголь упоминается в 1696 году, но становление угольной промышленности пришлось на первую четверть XIX века, когда были открыты основные угольные бассейны и началась активная добыча угля для производственных предприятий.<br /><br />Добывается это вещество различными способами, в зависимости от глубины залегания. Если она не превышает 100 метров, то добыча ведется открытым способом, если угольный пласт расположен глубже, то прибегают к подземным способам добычи. Для самых глубоких месторождений строятся специальные угольные шахты, самые глубокие из них имеют глубину более 1200 метров.<br /><br />В пищевую промышленность добавка Е153 поступает после измельчения и тщательной очистки каменного угля. В последнее время все более широкое распространение получает другой метод получения добавки Е153 - метод карбонизации. Суть данного способа получения заключается в искусственном процессе карбонизации растительных материалов. В качестве сырья используются различные виды древесины, кожура кокосовых орехов и другие растительные продукты. Сырье помещают в специальные установки, где посредством высокой температуры и высокого давления растительные материалы превращаются в древесный уголь. Такой метод получения добавки Е153 позволяет избавиться от нежелательных примесей. Кроме того варьируя различные исходные продукты можно получить краситель определенного цвета, вкуса, химических и физических характеристик.<br /><br />В пищевой промышленности краситель Е153 используется в основном для украшения кондитерских изделий и окрашивания напитков.<br /><br />Не стоит путать добавку Е153 (растительный уголь) с добавкой со схожим название (уголь), имеющей маркировку Е152. Последняя, в отличие от натурального угля, получается исключительно путем синтезирования.<br /><br />Добавка Е153 является безопасной, хотя и не свойственной организму человека. Большая часть красителя Е153 не усваивается в кишечнике и выводится из организма вместе с остатками пищи.<br /><br />Добавка Е153 разрешена для использования в пищевой промышленности в Украине, России и многих других странах.]]></string>
    <string name="e174_text"><![CDATA[<b>E174 – Серебро</b><br /><br />Серебро (пищевая добавка Е174) — ковкий пластичный металл белого цвета. Обладает высокой степенью пластичности, высокой теплопроводностью и имеет самую высокую электропроводность среди всех металлов. Серебро имеет относительно низкую реакционную способность, поэтому не растворяется в соляной и разбавленной серной кислотах. Но в окислительной среде серебро растворится, например, в азотной кислоте, в горячей концентрированной серной кислоте.<br /><br />Добывается серебро из залежей минералов в земной коре, например из глинистых сланцев. Также может встречаться в виде самородков. Для производства пищевой добавки Е174 используется самое чистое серебро.<br /><br />Серебро поступает к нам в организм с водой и пищей, в ничтожно малых количествах. Довольно богатым содержанием серебра обладает яичный желток (в 100 г. желтка содержится 0,2 мг серебра). В то же время, серебро не является жизненно важным веществом и при постоянном чрезмерном употреблении может вызвать аргирию (хроническое заболевание связанное с высокой концентрацией серебра в организме). Это тяжелый металл, и при попадании в организм, ионы серебра начинают замещать ионы микроэлементов, в ферментах, которые ответственны за размножение и метаболизм. Это приводит к угнетению и гибели живой клетки.<br /><br />Серебро иногда используется в фильтрующих системах, для дезинфекции питьевой воды, но использование серебра для дезинфицирования воды, предназначенной для детского питания, запрещено законодательно. Коллоидное серебро, пропагандируемое, как лекарство от всех болезней, не только не лечит человека, но и может нанести большой вред здоровью. При долгом употреблении серебро вызывает нарушения функций почек, головные боли, хроническую усталость, нарушение пищеварения и неврологические расстройства.<br /><br />Но в малых дозах серебро убивает множество болезнетворных бактерий и повышает иммунитет человека. При соприкосновении воды с серебром, она может не портится очень долгое время. Это свойство серебра было известно еще с древних времен. В древнем Египте для лечения открытых ран использовали специальные серебряные пластины, а в Персии царь Кир в военных походах хранил воду в серебряных сосудах.<br /><br />В пищевой промышленности серебро используется как пищевая добавка с маркировкой Е174. Применяется краситель Е174 достаточно редко и в малых количествах в виду своей высокой стоимости и специфического применения. Добавка Е174 может применяться для внешнего оформления эксклюзивных кондитерских изделий, например свадебных тортов.<br /><br />Пищевая добавка Е174 разрешена для использования в России, но не входит в список разрешенных добавок в Украине.]]></string>
    <string name="e175_text"><![CDATA[<b>E175 – Золото</b><br /><br />Золото (пищевая добавка Е175) — элемент периодической системы элементов Менделеева, с атомным номером 79. Это благородный металл жёлтого цвета. Золото является самым инертным металлом, который почти не разрушается под воздействием окружающей среды. Пищевая добавка Е175 может раствориться лишь в «царской водке».<br /><br />Золото получают естественным способом (так как оно встречается в природе в самородном состоянии), и некоторыми химическими способами, что стало возможно с развитием современных технологий.<br /><br />В пищевой промышленности золото в качестве пищевой добавки Е175 используется крайне редко и с применением фантазии. Например, недавно одна Швейцарская фирма выпустила конфеты, завернутые в съедобную оболочку, в состав, которой входит золото. А во Франции была выпущена питьевая вода, в состав которой вошло коллоидное золото, полезное для здоровья. Считается, что пищевая добавка Е175 не мешает пищеварению, и даже обладает гипоаллергенными свойствами. Но нельзя забывать, что некоторые соединения золота очень токсичны, и могут накапливаться в печени, почках, селезенке и тем самым привести к ряду заболеваний: дерматитам, тромбоцитопении и стоматитам.<br /><br />Пищевая добавка Е175 используется достаточно редко и в малых количествах в силу своей высокой стоимости. Поэтому краситель Е175 можно отнести к добавкам, безопасным для здоровья человека, при условии соблюдения рекомендованных концентраций.<br /><br />Пищевая добавка Е175 разрешена для использования в пищевой промышленности России, Украины и многих других стран.]]></string>
    <string name="e181_text"><![CDATA[<b>E181 – Танины пищевые</b><br /><br />Танин (пищевая добавка E181) — аморфный светло-жёлтый порошок, растворяющийся в спирте, воде и глицерине. Танины имеют вяжущий вкус. Коллоидные растворы, образующиеся в воде, обладают кислой реакцией и сильным дубильным действием. Причиной дубящего действия добавки Е181 является способность танинов образовывать крепкие связи с полисахаридами, белками и прочими биополимерами. Танины делятся на два вида: конденсированные, которые представляют собой производные флаванолов, и гидролизуемые, - изготовленные на основе сложных эфиров галловой кислоты.<br /><br />Получают добавку Е181 из коры ели, каштана, акации. Эти растения особенно богаты танинами. Так же в разных количествах они содержится в коре, листьях, стволах лиственницы, дуба, чая, эвкалипта, какао, гранатового дерева, хурмы и многих других деревьях. Терпкий вкус, свойственный плодам и листьям этих деревьев, им придает танин.<br /><br />Много танина содержится в чае (в зеленом чае — в большем количестве), а регулярное употребление этого напитка помогает укреплять кровеносные сосуды. Так же танин способствует удержанию и усвоению в организме витамина С. У чувствительных людей, краситель Е181 может вызвать раздражение кишечника, почек, поражение печени, раздражение желудочно-кишечного тракта. При попадании танинов в организм в чрезмерных количествах, дубильные вещества тормозят поглощение минералов, таких как железо. Это может привести к болезням, связанным с недостатком железа и других минералов в организме.<br /><br />В пищевой промышленности танины используются в качестве красителя Е181. Также добавку Е181 используют для придания вяжущего вкуса, при изготовлении различных напитков.<br /><br />Добавка Е181 разрешена для использования в пищевой промышленности Российской Федерации. Также краситель Е181 входит в список добавок, разрешенных для использования  в пищевых продуктах в Украине.]]></string>
    <string name="e154_text"><![CDATA[<b>E154 – Коричневый FK</b><br /><br />Е-154 — запрещенный синтетический краситель коричневого цвета. Представляет собой смесь шести синтетических азокрасителей с хлоридом натрия и / или сульфатом натрия.<br /><br />Не рекомендуется для употребления детьми.<br /><br />Запрещенный на территории РФ, Украины, на всей территории ЕС (кроме Великобритании, где его использует по-прежнему). Также запрещен в Австралии, Австрии, Канаде, Финляндии, Ирландии, Японии, Норвегии, Швеции и Соединенных Штатах.]]></string>
    <string name="e160a_text"><![CDATA[<b>E160a – Каротины</b><br /><br />По структуре добавка Е160а — это непредельные углеводороды относящиеся к группе каротиноидов. Каротин — оранжевый пигмент, образуемый в результате фотосинтеза растений. Каротины, например, отвечают за оранжевый цвет абрикоса. Каротины не могут вырабатываться организмами животных или человека.<br /><br />Название каротин происходит от латинского carota — морковь. Этот продукт по своей природе богат каротином. Кроме моркови особенно много каротина содержат следующие овощи и фрукты: дыня, хурма, абрикос, капуста, петрушка, тыква, сладкий картофель, манго. Как правило, чем выше интенсивность оранжевого цвета продукта, тем больше он содержит каротина.<br /><br />Краситель Е160а нерастворим в воде, но может быть растворим в органических растворителях и жирах. Добавка Е160а является провитамином витамина А. Избыток каротина может откладываться в организме человека в печени и жирах и при необходимости синтезироваться в витамин А. Жёлтый цвет человеческого жира — результат накопления каротина. Также непереработанный каротин в организме животных может придавать окраску коровьему молоку и получаемым из него продуктам (творогу, маслу, сметане).<br /><br />Существует две основные формы каротинов: альфа-каротин (α-каротин) и бета-каротин (β-каротин). Также существуют гамма-, дельта-, эпсилон- и зета-каротин (γ, δ, ε и ζ-каротин), но они не получили широкого распространения. Молекулы альфа- и бета-каротина практически идентичны, различаются лишь позиции двойных связей в концевом кольце молекулы.<br /><br />В промышленности каротин (пищевая добавка Е160а) либо синтезируется химическим способом, либо добывается из продуктов, богатых каротином.<br /><br />США поставляет на мировой рынок большую часть каротина, полученного синтетическим путем, в Испании его производят из специального вида грибов, в Австралии извлекают из сушеных водорослей. Также промышленным источником добавки Е160а могут быть другие растения и некоторые виды бактерий.<br /><br />В целом каротин — жизненно необходимый элемент. Он основной источник витамина А в организме человека. По своей природе добавка Е160а является антиоксидантом — веществом замедляющим процессы окисления клеток в организме. Однако избыток каротина в организме может приводить к заболеванию каротинемией. Так как каротин, в отличие от витамина А обладает малой токсичностью, обычно каротинемия (гиперкаротинемия) не рассматривается как опасное заболевание, хотя и приводит к изменению оттенка кожи к более жёлтому цвету.<br /><br />Не рекомендуется употреблять чрезмерное количество добавки Е160а, людям находящимся в группе риска раковых заболеваний (курильщики, люди чрезмерно употребляющие алкоголь, работники асбестовой промышленности), так как в результате нескольких исследований было доказано, что излишнее употребление бета-каротина в пищу увеличивает риск раковых заболеваний у людей этой группы. Однако нет никаких исследований, которые бы доказывали что это относится ко всему населению в целом.<br /><br />Прием бета-каротина назначают людям, страдающим повышенной светочувствительностью (erythropoietic protoporphyria). Также его употребление помогает предотвратить снижение когнитивных функций. Употребление бета-каротина в составе продуктов, содержащих пищевую добавку Е160а не может нанести никакого вреда организму вследствие небольших доз и способностью организма синтезировать каротин в жизненно необходимый витамин А.<br /><br />В пищевой промышленности пищевая добавка Е160а используется в качестве безопасного красителя. Он встречается в напитках, соках, кондитерских изделиях и других продуктах.<br /><br />Кроме пищевой промышленности бета-каротин применяется в сфере нанотехнологий и в медицине.<br /><br />Добавка Е160а разрешена для использования в продуктах питания в России, Украине и многих других странах.]]></string>
    <string name="e160b_text"><![CDATA[<b>E160b – Аннато экстракты</b><br /><br />Добавка Е160b (экстракт аннато) это краситель растительного происхождение от желтого до тёмно-оранжевого цвета. Получают добавку Е160b из семян дерева Бикса орельяна, которое растет в тропических и субтропических лесах. В качестве исходного материала для красителя Е160b используют красноватый околоплодник, окружающий семена растения. Добавку Е160b производят путем измельчения семян или их кипячения в масле или воде.<br /><br />Жирорастворимые экстракты аннато носят название биксин (bixin), водорастворимые - норбиксин (norbixin). Семена аннато содержат около пяти процентов пигмента биксина. Оттенок пигмента от жёлтого до оранжевого получается благодаря соединениям биксина и норбиксина, называющихся каротиноидами. Однако в отличие от еще одной добавки данного типа (Е160а) экстракты аннато имеют более выраженный оранжевый оттенок.<br /><br />Впервые аннато, как пищевая и косметическая добавка, появилась в Южной Америке, а затем стала популярной в различных частях Азии и Центральной Америки. До этого экстракты аннато использовали ацтеки, добавлявшие аннато в краски и косметику для тела. Сегодня добавка Е160b наиболее активно используется в пищевой промышленности Карибского бассейна и Латинской Америки.<br /><br />В Европейском Союзе экстракты аннато маркируются как пищевая добавка E160b. В США считается, что продукты с экстрактами аннато имеют естественную окраску. Поэтому данный краситель не подлежит обязательной сертификации.<br /><br />Хотя добавка Е160b является натуральным красителем, в медицине были зафиксированы случаи, когда экстракты аннато вызывали пищевую аллергию. При этом, в целом, Е160b называют красителем, безопасным для людей, не имеющих повышенной чувствительности к ряду продуктов. В то же время считается, что аллергенные свойства аннато еще мало изучены. Аллергические исследования добавки проводились только один раз  - в 1978 г., когда ее испытывали на 61 пациенте, страдающем от хронической крапивницы и отека Квинке. В ходе исследования, 26 процентов пациентов отреагировали на употребление этой добавки через четыре часа после приема пищи. В настоящее время исследования влияния аннато на аллергические реакции продолжаются. Ряд ученых считает аннато одним из сильнейших аллергенов в пище.<br /><br />Экстракты аннато, как и другие каротиноиды, богаты на антиоксиданты и токотриенолы и по своей структуре и функциям в организме являются схожими с витамином Е. В настоящий момент продолжаются исследования влияния продуктов богатых каротиноидами (пальмовое масло, рисовые отруби) на организм человека. Ученые полагают что аннато может оказать положительный эффект в борьбе с раковыми заболеваниями, так как имеет антиангиогенетический эффект.<br /><br />В пищевой промышленности аннато используется как пищевой краситель, придающий продуктам желтый и оранжевый цвет, а также немного острый аромат с оттенками муската или орехов. Чаще всего добавка Е160b используется для окрашивания сыров (например, сыра «Чеддер» или «Глостер», который окрашивался при помощи аннато еще в 16 веке), молочных паст, масла, маргарина. Также добавку Е160b используют для окрашивания некоторых немолочных продуктов – например, риса, заварных кремов, приправ, хлебобулочных изделий, обработанного картофеля и закусок, сухих завтраков, копченой рыбы. Кроме этого краситель Е160b широко используется для придания оранжевого оттенка чипсам и другим продуктам.<br /><br />Краситель Е160b входит в список разрешенных пищевых добавок в России, Украине и большинстве европейских стран, как добавка безвредная для здоровья человека.]]></string>
    <string name="e160c_text"><![CDATA[<b>E160c – Маслосмолы паприки</b><br /><br />Пищевую добавку Е160с (маслосмолы паприки) получают из натуральной паприки — красного стручкового перца (чили), который относится к растениям рода Capsicum. Основной метод получения добавки Е160с — воздействие растворителей на растения. В конечном продукте растворители удаляются. Пищевая добавка Е160с (экстракт паприки) представляет собой натуральный краситель в форме порошка коричнево-оранжевого цвета.<br /><br />Добавка Е160с содержит пигменты каротин (провитамин А, желтый пигмент), капсантин и капсорубин, и может быть либо жирорастворимой, либо вододисперсной. Также в состав красителя Е160с входят некоторые жирные кислоты — олеиновая, линоленовая, стеариновая, пальмитиновая и миристиновая. Добавка Е160с преимущественно служит для окрашивания пищевых продуктов или восстановления цвета, утраченного во время термической обработки. В более высоких концентрациях добавка Е160с придает продуктам более острый вкус. Краситель Е160с отлично противостоит воздействию света и температуры и способен сохранять цвет продукта практически в любых условиях. Применение экстракта паприки позволяет получать продукты с различными оттенками — от персикового до красно-оранжевого.<br /><br />Вкус экстракта паприки (добавки Е160с) практически не выражен, поэтому человек, как правило, ее не замечает. Лишь в некоторых продуктах (например, в плавленом сыре, чипсах) он может проявляться более четко.<br /><br />Маслосмолы паприки можно отнести к категории безопасных для здоровья человека добавок, так как не существует ни одного факта отрицательного влияния красителя Е160с на организм человека. Кроме этого, как уже было сказано, добавка Е160с добывается из растений и таким образом является натуральным красителем.<br /><br />В пищевой промышленности краситель Е160с применяется для окрашивания майонезов, маргаринов, чипсов, спредов и соусов на жировой основе. Для этих продуктов применяется жирорастворимый краситель. Вододисперсная добавка Е160с применяется для окрашивания молочных десертов, мороженого, соусов на водной основе и сыров. Также краситель Е160с входит в состав апельсиновых соков, конфет, смесей специй и эмульгированных мясопродуктов.<br /><br />Экстракт паприки также применяется для изготовления корма для домашних птиц, в котором служит для углубления цвета яичных желтков.<br /><br />Использование маслосмол паприки в пищевой промышленности в качестве добавки Е160с разрешено в России, Украине и большинстве стран мира.]]></string>
    <string name="e161b_text"><![CDATA[<b>E161b – Лютеин</b><br /><br />Лютеин (пищевая добавка Е161b) — это пигмент, относящийся к ксантофиллам — группе кислородосодержащих каротиноидов. Ксантофилл (в переводе с греческого — «желтый лист») является основной составляющей пигментов желтого цвета в листьях, цветах, плодах растений, а так же в большинстве микроорганизмов и водорослей. В животном мире он тоже встречается, например в курином желтке.<br /><br />В натуральных растительных продуктах, лютеин в большом количестве содержится в желто-красных овощах и фруктах (оранжевый перец, сладкая кукуруза, морковь, хурма, черный виноград, шпинат, брокколи, авокадо).<br /><br />Термин «ксантофилл» был придуман шведским химиком Берцелиусом в 1837 году, который выделил желтый пигмент из опадающих осенних листьев. Понятие «лютеин» появилось лишь — в начале XX века, а во второй его половине добавка получила международную маркировку  Е161b.<br /><br />Биосинтез лютеина происходит только в растениях, организм человека и животных синтезировать лютеин не в состоянии, поэтому он поступает в организм только с пищей. Для лучшего усвоения добавки Е161b нужно обязательно употреблять в пищу липиды (жиры). Лютеин очень важен для зрения человека. Краситель Е161b обладает важным свойством светопоглощающения, увеличивая остроту зрения. Регулярное употребление лютеина, а следовательно и добавки Е161b, в пищу предотвращает помутнение хрусталика и уменьшает риск дегенерации сетчатки глаза. С возрастом сетчатка истончается, что приводит к ухудшению зрения, лютеин помогает поддерживать ее в здоровом состоянии. Кроме этого, добавка Е161b, являясь антиоксидантом, способствует защите и обновлению клеток организма.<br /><br />Лютеин рекомендуется принимать при уменьшении остроты зрения, инсульте, ревматоидном артрите. Кроме этого, в целях профилактики не повредит добавка Е161b и людям, которые проводят много времени за компьютером.<br /><br />В пищевой промышленности лютеин используется в качестве добавки-красителя Е161b. Также добавка Е161b может использоваться для обогащения продуктов питания.<br /><br />Несмотря на свою безвредность краситель Е161b не был протестирован в Украине и не включен в список добавок, разрешенных для использования в пищевых продуктах. В России добавка Е161b входит в перечень разрешенных для использования в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e162_text"><![CDATA[<b>E162 – Красный свекольный </b><br /><br />Бетанин или «свекольный красный» (пищевая добавка Е162) — алкалоидоподобное соединение, получаемое из пищевой свеклы, чаще из экстракта ее сока. Цвет красителя Е162 может меняться в зависимости от кислотности среды — от яркого красного до сине-фиолетового (при повышении pH). Добавка Е162 используется в виде порошка, но за счет своих свойств, при соединении с водой сразу же восстанавливается до натурального свекольного сока.<br /><br />Бетанин (пищевая добавка Е162) способствует расщеплению и усвоению животных и растительных белков, принимает участие в образовании холина, который улучшает работу клеток печени. Бетанин повышает прочность капилляров, снимает сосудистые спазмы, понижает артериальное давление и в целом оказывает положительное воздействие на кровь, снижая риск инфарктов. Пищевая добавка Е162 обладает высоким антирадиационным и антиканцерогенным действием. Краситель «Свекольный красный бетанин» препятствует развитию онкологических заболеваний и образованию злокачественных опухолей. В человеческом организме бетанин поглощается из кишечника и действует как антиоксидант, защищая клетки организма.<br /><br />Краситель Е162 обладает чувствительностью к свету и теплу и при их воздействии распадается. Поэтому пищевая добавка Е162, преимущественно используется в замороженных или высушенных продуктах, а так же в продуктах с небольшим сроком хранения.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е162 используется для подкрашивания мяса, колбасных изделий, напитков, мороженого, при производстве десертов, желе, джемов, леденцов с лакрицей и других сладостей.<br /><br />Также краситель бетанин часто применяется в косметической промышленности в виду своей безопасности и безаллергенности.<br /><br />Добавка Е162 разрешена для использования в пищевых продуктах в большинстве стран мира, в том числе России и Украине.]]></string>
    <string name="e163_text"><![CDATA[<b>E163 – Антоцианы</b><br /><br />Пищевая добавка Е163 представляет группу природных красителей — антоцианов. Антоцианы — водорастворимые пигменты вакуолей растений, которые могут быть красных, фиолетовых или синих цветов и их оттенков в зависимости о кислотности. Название антоцианов происходит от двух греческих слов anthos (цветок) и kyanos (синий) Молекулы антоцианов (красителя Е163) относятся к группе флавоноидов, принадлежащих в свою очередь к классу гликозидов. Не следует путать антоцианы с антоцианидинами (anthocyanidin). Антоцианидины, в отличии, от антоцианов не содержат сахара.<br /><br />Пищевая добавка Е163 не имеет запаха и практически безвкусна. В природе антоцианы служат для придания растениям ярких цветов для привлечения опылителей. Также антоцианы защищают клетки растений от вредного ультрафиолетового излучения. Наиболее богаты антоцианами черника, клюква, малина, черная малина, ежевика, черная смородина, виноград и другие растения. Впервые строение молекул антоцианов было определено немецким химиком-биологом Вильштеттером в 1913 году, а в 1928 году английский химик Робинсон впервые синтезировал антоцианы в лабораторных условиях. В промышленности пищевую добавку Е163 получают из красной капусты, черной моркови, винограда, смородины и других продуктов, богатых антоцианами.<br /><br />Добавка Е163 относится к вторичным метаболитам и сильным антиоксидантам. Эти антиоксиданты сохраняют свои свойства при употреблении растений другим организмом. Поэтому овощи и фрукты ярких цветов считаются полезными для организма. Добавка Е163, в силу природных свойств антоцианов, способствуют уменьшению ломкости капилляров, улучшает состояние соединительных тканей, помогает предотвратить и лечить катаракту и в целом оказывает благоприятное воздействие на весь организм.<br /><br />Сейчас во всем мире ведется множество исследований по изучению действия антоцианов. Так например недавние исследования в США показали что употребление антоцианов в пищу помогает сократить риск поражения раком пищевода и прямой кишки. Другие исследования говорят что антоцианы способствуют снижению воспалительных процессов в организме.<br /><br />В пищевой промышленности антоцианы в виде добавки Е163 используются в качестве природных красителей. Добавка Е163 применяется в производстве кондитерских изделий, напитков, йогуртов и других пищевых продуктов.<br /><br />Краситель Е163 входит в список добавок, одобренных для применения в пищевой промышленности в России, Украине, странах Европы и других странах мира.]]></string>
    <string name="e164_text"><![CDATA[<b>E164 – Шафран</b><br /><br />Шафран (пищевая добавка Е164) – древняя пряность оранжевого цвета, получаемая из высушенных цветков шафрана посевного. Название этой специи происходит от арабского azafran, что означает – «желтый». Первые упоминания о шафране можно найти в записях Месопотамии более 3000 лет назад до нашей эры. Примечательно, что с древних времен шафран так и не потерял своей ценности. Например, в средневековье фунт шафрана можно было обменять на арабского скакуна, а сейчас шафран ценится примерно как золото.<br /><br />Во всем мире за год производят только 300 тонн этой специи. Такая высокая цена на добавку Е164 объясняется еще несколькими факторами, кроме того, что процесс ее производства достаточно трудоемкий. Например, шафран также обладает высокими лечебными свойствами. А кроме того данная добавка вырабатывает гормон радости, что помогает справляться с болью, грустью, меланхолией.<br /><br />Добавка Е164 улучшает пищеварение, очищает лимфу, почки и печень, укрепляет органы дыхания, удаляет застои крови в сосудах, снимает судороги, улучшает цвет лица и повышает потенцию. В современной медицине шафран широко используется для приготовления глазных капель и общеукрепляющих настоек. Если принимать шафран с молоком – это будет способствовать росту тканей головного мозга и улучшению памяти; шафран с медом принимается для дробления камней в почках. Примочки, сделанные из раствора шафрана, снимают головную и ушную боли.<br /><br />Шафран уменьшает чувство голода и снимает похмельный синдром, однако стоит добавить его в вино, как наступает сильное опьянение. Добавка Е164, как сильнотонизирующее средство противопоказана беременным. Также нельзя забывать, что все хорошо в меру, и краситель Е164 добавляется в пищу очень маленькими порциями. Ведь несколько грамм свежего и качественного шафрана могут привести к сильнейшему отравлению или даже летальному исходу.<br /><br />В кулинарии добавка Е164 используется в качестве пряности, для придания тонкого аромата, цвета и вкуса различным блюдам: мясным, рыбным, овощным. Также шафран широко используется в приготовлении десертов, его добавляют в чай, кофе. Краситель Е164 может использоваться для окрашивания безалкогольных напитков, кондитерских изделий.<br /><br />Добавка Е164 входит в список разрешенных добавок в Украине, но запрещена для использования в Российской Федерации как не прошедшая необходимые тесты и испытания.]]></string>
    <string name="e170_text"><![CDATA[<b>E170 – Карбонаты кальция</b><br /><br />Карбонаты кальция (пищевая добавка Е170)  хорошо известны как обычный белый мел. Краситель Е170 представляет собой химическое соединение - соль угольной кислоты, нерастворимую вводе и этаноле. В природе карбонаты кальция распространены достаточно широко, встречаются в виде минералов кальцита, арагонита и ватерита. Большинство групп беспозвоночных (моллюски, губки) состоят из различных форм карбоната кальция. Для пищевой промышленности добавку Е170 производят путем переработки и очистки меловых отложений. Пищевая добавка Е170 обычно поставляется на производство в виде мелкого белого порошка.<br /><br />Добывается карбонат кальция из полезных ископаемых. Кроме того, для пищевой промышленности самый чистый краситель Е170 может производится из мрамора.<br /><br />Добавка Е170 играет важную роль в организме человека, участвуя в процессах свертывания крови, обеспечения постоянного осмотического давления крови, регулируя различные внутриклеточные процессы. Карбонат кальция применяется в медицине в качестве лекарств, компенсирующих недостаток кальция, а также в виде биологически-активных добавок (БАД).<br /><br />В то же время при чрезмерном поступлении карбоната кальция в организм и его переизбытке у человека может возникнуть "молочно-щелочной синдром", который имеет высокое токсическое действие и в тяжелых случаях может приводить к смерти.  При небольшой передозировке карбоната кальция у человека может возникнуть гиперкальциемия - осложнения, которые включают рвоту, боли в животе и изменения психического состояния. Рекомендуемая ежедневная профилактическая доза приема карбоната кальция составляет от 1,2 до 1,5 г в день. В продуктах питания содержание добавки Е170 в разы меньше, что говорит о том, что краситель Е170 можно отнести к безопасным пищевым добавкам.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е170 используется как краситель, регулятор кислотности, разрыхлитель, препятствующий слёживанию и комкованию.<br /><br />Пищевая добавка Е170 считается безвредной и разрешена для использования в пищевой промышленности на территории РФ, Украины и большинстве других стран.]]></string>
    <string name="e171_text"><![CDATA[<b>E171 – Диоксид титана</b><br /><br />Диоксид титана (пищевая добавка Е171) представляет собой бесцветные кристаллы, желтеющие при нагревании. В промышленности краситель Е171 используется в раздробленном состоянии в виде белого порошка. Диоксид титана не растворим в воде.<br /><br />Существуют два основных промышленных метода получения диоксида титана: сульфатный метод получения диоксида из ильменитового концентрата и хлоридный метод получения диоксида титана из тетрахлорида титана. Крупнейшим на территории СНГ экспортером диоксида титана является Украина. Основную долю сырья здесь производят два завода: ОАО «Сумыхимпром» и ЗАО «Крымский Титан». На экспорт идет более 85 процентов продукции.<br /><br />При вдыхании порошка красителя Е171 увеличивается вероятность раковых заболеваний. Это показали исследования на крысах. Таким образом пыль диоксида титана может быть канцерогенной и для человека. В пищевых продуктах добавка Е171 считается безвредной, хотя исследования ее влияния на организм продолжаются.<br /><br />В пищевой промышленности диоксид титана применяется в качестве добавки Е171 - белого красителя-отбеливателя. Краситель Е171 часто применяется при производстве сухого молока, быстрых завтраков.<br /><br />Кроме этого, диоксид титана применяется в производстве лакокрасочной продукции, бумаги, пластмасс и других отраслях промышленности.<br /><br />Добавка Е171 разрешена для использования в пищевых продуктах во многих странах мира, в том числе РФ и Украине.]]></string>
    <string name="e172_text"><![CDATA[<b>E172 – Оксиды железа</b><br /><br />Оксиды железа (пищевая добавка Е172) представляют собой химические соединения железа и кислорода. В пищевой промышленности добавка Е172 используется в качестве красителя для окраски пищевых продуктов в желтые, оранжевые, красные, коричневые и черные цвета.<br /><br />Всего известно 16 видов оксидов и гидроксидов железа. Однако в пищевой промышленности используются 3 формы оксидов для придания продуктам различных оттенков:<br /><br />(i) — Оксид железа (II,III) —​ сложный оксид, одновременно содержащий ионы железа (II) и железа (III).<br /><br />(ii) — Оксид железа (III), встречается в природе в виде минерала гематита. В повседневной жизни широко известен как ржавчина.<br /><br />(iii) — Оксид железа (II), встречается в природе в виде минерала вюстита.<br /><br />Хотя оксиды железа встречаются в природе, для получения добавки Е172 для пищевой промышленности оксиды железа получают либо путем взаимодействия железа с водяным паром при высокой температуре, либо путем прокаливания оксидов железа  (II) и (III).<br /><br />В малых дозах железо полезно для организма. Оно повышает уровень гемоглобина в крови. В то же время переизбыток железа может нанести ощутимый вред здоровью. При высокой концентрации железа в организме идет выработка свободных радикалов, что может привести к сердечным приступам и инсультам. Кроме того, накапливание железа в печени провоцирует рак печени. Однако это свойственно людям с генетическим заболеванием ​гемохромотоз. В здоровом организме при соблюдении разумных доз потребления железа оно полностью перерабатывается или выводится из организма.<br /><br />Допустимое суточное потребление добавки Е172 составляет 0,5 мг/кг веса.<br /><br />Добавка Е172 разрешена для использования в пищевой промышленности в России, Украине и многих других странах мира.]]></string>
    <string name="e173_text"><![CDATA[<b>E173 – Алюминий</b><br /><br />Алюминий — легкий металл, занимающий первое место по распространению в природе. Широко известен из-за своей легкости и электро- и теплопроводности.<br /><br />В пищевой промышленности алюминий, как добавка Е-173, может использоваться в качестве красителя для внешнего оформления кондитерских изделий, драже, тортов. Краситель Е-173 придает изделиям серебристый блестящий оттенок. Кроме этого, алюминий используется для производства пищевой фольги, благодаря высокой теплопроводности и неядовитости соединений алюминия. В некоторых случаях алюминий добавляют в водопроводную воду.<br /><br />В организм человека алюминий может попадать при использовании алюминиевой посуды (кастрюли, ложки), а также употребления напитков в алюминиевых банках. Особенно высокие концентрации алюминия наблюдаются в баночных напитках.<br /><br />Алюминий. воздействие на организм<br /><br />Несмотря на изобилие алюминия в природе он не встречается в живых клетках, в связи с этим, в повышенных концентрациях алюминий может быть токсичен. Токсичность алюминия можно объяснить отложением его в костной ткани центральной нервной системы. Однако накоплению металла в организме человека препятствуют механизмы его выведения, в обычных условиях с мочой. За сутки из организма может выводится до 15 мг алюминия. Таким образом пищевая добавка Е-173 может быть вредна для людей с нарушением функций почек.<br /><br />В настоящее время продолжаются споры и исследования в области влияния алюминия на здоровье человека. Ранее приводились научные факты зависимости потребления алюминия и болезнью Альцгеймера, однако недавние исследования опровергли влияние алюминия на развитие данной болезни. А переизбыток алюминия в мозге пациентов объяснялся как следствие болезни, а не ее причина. Неоднозначное отношение и к пищевой добавке Е-173. Краситель Е-173 запрещен для использования в ряде стран, хотя научных доказательств вреда добавки Е-173 для организма пока нет.<br /><br />Ряд докладов также показывает, что высокий уровень потребления алюминия оказывает неблагоприятное воздействие на метаболизм фосфора и кальция в организме человека, в следствие чего в организме могут появляться или усиливаться скелетные аномалии, такие как остеопороз.]]></string>
    <string name="e180_text"><![CDATA[<b>E180 – Рубиновый литол</b><br /><br />E-180 (Lithol Rubine BK) – пищевая добавка красного цвета. Запрещена для использования, т.к. не прошла (или находится в процессе прохождения) необходимых тестов и испытаний.<br /><br />Организация EFSA заявила о возможности применения Е-180 при производстве сыров (в сырной корке). Ранее обсуждалась возможность полного запрета добавки.]]></string>
    <string name="e200_text"><![CDATA[<b>E200 – Сорбиновая кислота</b><br /><br />Сорбиновая кислота (пищевая добавка Е200) представляет собой бесцветные, слабо растворимые в воде, кристаллы. Впервые сорбиновая кислота была получена из сока рябины в 1859 году. Отсюда она и берет свое название (Sorbus лат. — рябина). В 1939 году было открыто ее антимикробное действие. А уже в середине пятидесятых годов двадцатого века началось промышленное производство сорбиновой кислоты и ее использование в качестве консерванта Е200. Сейчас сорбиновую кислоту (пищевую добавку Е200) в промышленных масштабах получают путем конденсации кетена с кротоновым альдегидом при помощи кислотных катализаторов.<br /><br />Пищевая добавка Е200 обладает антимикробными свойствами, не токсична, не канцерогенна. В разумных дозах сорбиновая кислота оказывает положительное влияние на человеческий организм, повышая иммунитет и способствуя детоксикации организма. Благодаря этим свойствам добавка Е200 широко применяется в пищевой промышленности в качестве консерванта, позволяя увеличить сроки хранения продуктов питания.<br />В пищевых продуктах консервант Е200 применяется в концентрациях от 30 до 300 грамм на 100 килограмм готового продукта. К основным продуктам, в которых используется добавка E200 можно отнести: соки, безалкогольные напитки, кондитерские и хлебобулочные изделия, зернистую икру, колбасные изделия, сгущенное молоко и другие продукты.<br /><br />Добавка Е200 является одним из самых распространенных консервантом в пищевой промышленности ввиду своей безопасности для организма человека.<br />Консервант Е200 разрешен для использования в пищевой промышленности России, Украины и других стран.]]></string>
    <string name="e202_text"><![CDATA[<b>E202 – Сорбат калия</b><br /><br />Е202 (Сорбат калия) — пищевая добавка, относящаяся к классу консервантов. По химическому составу представляет калиевую соль сорбиновой кислоты.<br /><br />Впервые сорбиновая кислота была получена из сока рябины в 1859 году. В 1939 году было открыто ее антимикробное действие. А уже в середине пятидесятых годов началось промышленное производство сорбиновой кислоты и ее использование в качестве консерванта.<br /><br />С физической точки зрения — это гранулы или порошок белого цвета. Консервант Е202 является наиболее растворимым из сорбатов. Растворимость сорбата калия при комнатной температуре составляет 138 грамм вещества в одном литре воды. Добавка Е202 является природным консервантом. Чаще всего сорбат калия добывают из косточек некоторых растений. Также консервант Е202 может быть получен синтетическим путем.<br /><br />Сорбиновая кислота, и ее соль сорбат калия в частности, входит в список наиболее популярных консервантов, вследствие ее безопасности для организма человека. Максимально-допустимая доза вещества составляет 0,1–0,2 процента от массы готового продукта. Основное применение сорбат калия в качестве добавки Е202 находит в производстве сыров и колбасных изделий, вследствие своей особенности останавливать рост плесневых грибов. Также консерванте Е202 могут добавлять в тесто при производстве ржаного хлеба для предотвращения образования на продукте меловой плесени. Вследствие своего нейтрального вкуса, сорбат калия применяется в качестве консерванта в шоколадных и кондитерских изделиях, а также при консервировании овощей и соков. Кроме того, пищевая добавка Е202 может использоваться в качестве консерванта в пряных и кислых соусах восточной кухни, так как является достаточно эффективным антимикробным средством при высоких значениях кислотности. Сорбат калия предотвращает образование дрожжей и грибов в данных продуктах.<br /><br />При утверждении сорбата калия в качестве пищевой добавки Е202 были произведены многочисленные исследования, показавшие что добавку можно считать безвредной в дозах не превышающих предельно-допустимуюнорму. Лишь у особо чувствительных людей сорбат калия может раздражать кожу и слизистую оболочку. Аллергенность вещества крайне мала. Добавка Е202 не оказывает на организм ни канцерогенного, ни мутагенного воздействия и не является тератогеном. Предельно допустимая норма консерванта Е202 в готовом изделии устанавливается отдельно для каждого вида продуктов и в среднем составляет от 0,02 до 0,2 процента. Точную дозировку для конкретного типа продуктов можно узнать в нормативных документах.<br /><br />Наиболее часто пищевую добавку Е202 можно встретить в следующих видах продуктов: маргарины, майонезы, колбасные изделия, копчености, джемы, соки, безалкогольные напитки, вина, сахарные и мучные кондитерские изделия.<br /><br />Добавка Е202 входит в список разрешенных добавок во многих странах мира, в том числе в России и Украине.]]></string>
    <string name="e210_text"><![CDATA[<b>E210 – Бензойная кислота</b><br /><br />Е210 (бензойная кислота) — пищевая добавка, используемая в пищевой промышленности в качестве консерванта. Консервант Е210 проявляет антимикробное и антигрибковое действие, оказывает угнетающее воздействие на плесень, дрожжи и некоторые виды бактерий. В природе бензойная кислота содержится в таких продуктах, как брусника, клюква, черника, мед. Естественным путем образуется в сыре, простокваше, йогурте, в яблоках, а также содержится в выделениях некоторых животных.<br /><br />С точки зрения химии добавка Е210 - это карбоновая кислота, относящаяся к классу простейших одноосновных кислот ароматического ряда.<br /><br />С физической точки зрения бензойная кислота представляет собой кристаллический порошок белого цвета с характерным запахом. Добавка Е210 плохо растворима в воде, из-за чего вместо бензойной кислоты чаще всего применяется бензоат натрия (пищевая добавка E211). В то же время добавка Е210 достаточно хорошо растворима в диэтиловом эфире и этаноле.<br /><br />Впервые бензойная кислота была получена методом сублимации в 16 веке из росного ладана (бензойной смолы). Отсюда бензойная кислота и получила своё название. В 1832 году немецким химиком Юстусом фон Либихом была определена структура бензойной кислоты, а также исследованы ее свойства и связь с гиппуровой кислотой. В 1875  были обнаружены и изучены антигрибковые свойства бензойной кислоты,  в результате чего она долгое время применялась при консервировании фруктов.<br /><br />В промышленности добавку Е210 получают методом окислением толуола (метилбензола) при участии катализаторов. Этот процесс использует дешевое сырье и считается экологически чистым.<br /><br />Бензойная кислота хорошо всасывается организмом человека и в виде гиппуровой кислоты (взаимодействуя с белковыми соединениями) выводится через почки. Существуют обоснованные опасения, что пищевые добавки Е210 и E211 могут вступать в безалкогольных напитках в реакции с аскорбиновой кислотой (витамин С, добавка E300) с образованием свободного бензола, который является сильным канцерогеном. Поэтому рекомендуется избегать употребления напитков, в которых содержаться эти добавки одновременно.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е210 используется при изготовлении таких продуктов, как соусы, пасты, кетчупы, супы, пюре, пульпы, желе, мармелады, мясная и рыбная продукция, безалкогольные и алкогольные напитки, консервированные овощи и фрукты.<br /><br />В РФ пищевая добавка Е210 разрешена к применению, однако установлены четкие значения предельно допустимой концентрации в пищевых продуктах. По рекомендациям ВОЗ предельно допустимое потребление консерванта Е210 человеком не должно превышать 5 мл/кг. Превышающие это значения концентрации добавки Е210 отрицательно влияют в первую очередь на печень и почки.<br /><br />В медицине бензойную кислоту применяют в качестве противомикробного и противогрибкового средства, например, при потливости ног, для лечения грибковых заболеваний кожи, таких как опоясывающий и стригущий лишай. Но самая большая доля бензойной кислоты используется в химической промышленности в качестве основного реагента для получения многих органических веществ.]]></string>
    <string name="e211_text"><![CDATA[<b>E211 – Бензоат натрия</b><br /><br />Бензоат натрия (пищевая добавка Е211) представляет собой соединение бензойной кислоты присутствующей в природе в низкой концентрации в таких продуктах, как чернослив, клюква корица, гвоздика, яблоки. Бензоат натрия является продуктом реакции нейтрализации бензойной кислоты гидроксидом натрия. Благодаря хорошей растворимости в воде бензоат натрия в качестве пищевой добавки Е211 применяется гораздо чаще, чем бензойная кислота (добавка Е210), обладающая более сильными консервирующими свойствами, но низким уровнем растворимости. На вид добавка Е211 представляет собой порошкообразное вещество белого цвета не имеющее запаха либо обладающее незначительным запахом бензальдегида.<br /><br />Пищевая добавка Е211 оказывает подавляющее воздействие на уровень активности ферментов в микробных клетках, отвечающих за расщепление жиров и крахмалов, а также течение окислительно-восстановительных реакций. Кроме того бензоат натрия способен оказывать сильное угнетающее действие на дождевые культуры и плесневый грибок, в том числе афлатоксинообразующий. Благодаря своим свойствам добавка Е211 используется в пищевой промышленности в качестве консерванта.<br /><br />Вступая в реакцию с аскорбиновой кислотой (витамин С, добавка E300), бензоат натрия может образовывать бензол, являющийся сильным канцерогеном. По данным исследований британского ученого Питера Пайпера (Peter Piper), профессора университета Шеффилда такое соединение может нанести губительное повреждение ДНК в митохондрии, что может служить причиной ряда серьезных заболеваний, таких как нейродегенеративные болезни, цирроз печени, болезнь Паркинсона и пр. Серьезно дискутируется вопрос о влиянии добавки Е211 на гиперактивность детей. Исследования в этой области проводилось Агентством по пищевым стандартам Великобритании в 2007 году. Сейчас ряд зарубежных компаний производителей пищевых продуктов занимается поиском альтернативной замены пищевой добавки Е211.<br /><br />Кроме того, у людей с повышенной чувствительностью кожи, а также у людей страдающих крапивницей или астмой консервант Е211 может вызывать обострение заболеваний и аллергическую реакцию.<br /><br />Как уже было сказано, бензоат натрия зарегистрирован в Европе и мире, как пищевая добавка Е211 и широко применяется в пищевой промышленности в качестве консерванта и усилителя цвета для мясных и рыбных продуктов, сладких газированных напитков, кетчупов, маргаринов, плодово-ягодных изделий, соевых соусов, майонеза и деликатесов, содержащих майонез, пресервов и пр.<br /><br />Наиболее часто пищевая добавка Е211 встречается в таких продуктах: майонез, кетчуп, маргарин, повидло, кондитерские изделия, рыбные консервы и икра, мармелад, фруктовые пасты, безалкогольное пиво и алкогольные напитки с содержанием алкоголя 15 процентов и менее на 200 мг/л, безалкогольные напитки, мясопродукты.<br /><br />Благодаря своим антибактериальным свойствам бензоат натрия нашел применение в фармацевтике и производстве косметических и гигиенических средств, таких как шампуни, гели, зубные пасты. Также он используется в авиационной промышленности для защиты гальванических покрытий и деталей из алюминия. Применяется бензоат натрия и в фейерверках, для получения звукового эффекта.<br /><br />Добавка Е211 разрешена для использования в пищевых продукта х в России, Украине и многих других странах, однако в виду своей небезопасности для здоровья человека в последние годы применение консерванта Е211 сокращается.]]></string>
    <string name="e216_text"><![CDATA[<b>E216 – Пара-оксибензойной кислоты пропиловый эфир</b><br /><br />Пара-оксибензойной кислоты пропиловый эфир - пищевая добавка с кодом E-216. Входит в перечень "Пищевые добавки, не оказывающие вредного воздействия на здоровье человека при использовании для изготовления пищевых продуктов" в соответствии с Постановлением Главного государственного санитарного врача РФ от 14 ноября 2001 г. Добавка применяется в качестве консерванта.]]></string>
    <string name="e217_text"><![CDATA[<b>E217 – Пара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль</b><br /><br />Пара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль - пищевая добавка с кодом E-217. Добавка апрещена для применения практически во всем мире. Ранее применялась в качестве консерванта в шоколаде, паштетах и чипсах.<br /><br />Пищевая добавка E-217 запрещена для использования в странах Европейского союза. На территорию России запрещен ввоз продуктов, изготовленных с использованием добавок E-216 и E-217.<br /><br />По некоторым данным применяется на Украине в качестве консерванта для конфет и колбас (данные не проверены)<br /><br />Пара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль как пищевая добавка исключена из списка «Пищевые добавки для производства пищевых продуктов» к Санитарно-эпидемиологическим правилам и нормативам в 2008 году.]]></string>
    <string name="e218_text"><![CDATA[<b>E218 – Пара-оксибензойной кислоты метиловый эфир</b><br /><br />218 (Пара-оксибензойной кислоты метиловый эфир) — пищевая добавка, которая используется в пищевой промышленности преимущественно в качестве консерванта. Это стабильные, не летучие соединения, используемые в качестве антимикробных консервантов в продуктах питания, лекарственных препаратах и косметике более 50 лет. Химическое название добавки Е218: метил-4-парагидроксибензоат. Другие распространенные названия: метилпарабен, нипагин. По физическим свойствам добавка Е218 представляет белый кристаллический порошок с характерным запахом.<br /><br />В сравнении с другими подобными пищевыми добавками, добавка Е218 лучше растворяется в воде, однако проявляет меньшую антибактериальную активность. Метилпарабен почти во всех случаях используется в смеси с другими консервантами и добавками, в основном — в смеси с добавкой E216.<br /><br />Пищевая добавка Е218 является антисептиком и антигрибковым агентом, то есть используется против грамположительных бактерий и, реже, против плесневых и грамотрицательных бактерий.<br /><br />Метилпарабен образуется естественным путем в некоторых растениях, например в чернике. В организме человека добавка Е218 легко и полностью всасывается через кожу, или из желудочно-кишечного тракта, распадается на более простые вещества и быстро выводится с мочой без накопления в организме.<br /><br />Многочисленные исследования метилпарабена показали что в целом это безопасное соединение как в пищевой , так и в косметической промышленности. Лишь при контакте сверхбольших доз добавки Е218 с кожей могут наблюдаться аллергические реакции в виде зуда и покраснения.<br /><br />Добавка Е218 легко перерабатывается почвенными бактериями, что доказывает биологическую и экологическую безопасность метилпарабена.<br /><br />Научных доказательств вреда добавки Е218 для здоровья человека пока нет. Тем не менее, некоторые проблемы с участием продуктов, содержащих парабены (в том числе метилпарабен) активно обсуждаются токсикологами, в том числе ответственность метилпарабена за аллергические реакции, рак молочной железы, эстрогенную активность.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е218 используется при производстве мясных и кондитерских изделий. Кроме того метиловый эфир пара-оксибензойной кислоты  нашел широкое применение в косметической продукции: содержится практически во многих шампунях, лосьонах, кремах, средств для душа и т.д.<br /><br />Пищевая добавка Е218 разрешена во многих странах мира, в том числе и России. Однако ряд стран наложил запрет на использование метилпарабена в пищевой промышленности. Добавка Е218 не входит в список разрешенных добавок и в Украине.]]></string>
    <string name="e220_text"><![CDATA[<b>E220 – Диоксид серы</b><br /><br />Диоксид серы (добавка Е220) представляет собой бесцветный газ с резким запахом. В пищевой промышленности применяется в качестве консерванта.<br /><br />Добавка Е220 растворяется в воде, в ходе чего образуется нестойкая сернистая кислота. Также диоксид серы растворим в серной кислоте и этаноле.<br /><br />Существует несколько методов получения диоксида серы. При промышленном способе диоксид серы получают путем обжига сульфидов или сжигания органических серосодержащих соединений (например сероводорода).<br /><br />В лабораторных условиях оксид серы получают путем реакции гидросульфитов и сульфитов с сильными кислотами. В ходе реакции образуется сернистая кислота, которая сразу разлагается на диоксид серы и воду.<br /><br />Добавка Е220 очень токсична. При вдыхании сернистого газа появляется кашель, насморк, удушье. При длительном контакте с оксидом серы у человека начинается появляется рвота, несвязность речи, возможен острый отек легких.<br /><br />Добавка Е220 широко применяется для защиты овощей и фруктов от преждевременного потемнения и гниения. Оксидом серы окуривают склады и овощехранилища, обрабатывают практически все виды цитрусовых для дальней транспортировки. Кроме этого добавка Е220 применяется при промышленном производстве сухофруктов. Она сохраняет красочный вид плодов и предотвращает гниение.<br /><br />Диоксид серы является важным компонентом в виноделии. Добавка Е220 применяется в качестве антибиотика и антиоксиданта, защищая вино от окисления и порчи бактериями. Противомикробное действие добавки Е220 также помогает минимизировать образование летучих кислот. Диоксид серы содержится во всех видах вин. Надпись на этикетке «содержит сульфиты» также говорит о том, что вино обрабатывалось оксидом серы. Диоксид серы существует в вине в свободной и связанной формах а также их комбинациях. Максимально допустимое количество диоксида серы в вине должно быть в пределах 350 частей на миллион и зависит от сорта вина и страны, в которой вино реализуется. Так, например, в ЕС эта норма составляет 160 частей на миллион для красных вин и 210 частей на миллион для белых и розовых вин.<br /><br />Центр науки в интересах общества ​(CSPI)​ (некомерческая организация, занимающаяся защитой прав потребителей в сфере продуктов питания) в США считает, что ряду людей следует избегать употребления добавки Е220, так как она разрушает витамин B1 и, самое главное, может вызвать тяжелые аллергические реакции, особенно у астматиков. Для нечувствительных людей, сульфиты являются безопасными.<br /><br />Существуют данные по меньшей мере о двенадцати смертях в восьмидесятых годах, которые произошли в США вследствие употребления добавки Е220. Большая часть этих случаев произошла в ресторанных заведениях вследствие употребления салата и картофеля с высоким содержанием сульфитов. Причиной тому стали небрежные работники заведений, державшие овощи в растворе сульфита слишком долгое время.<br /><br />В результате давления со стороны Центра науки в интересах общества (CSPI), слушаний в Конгрессе, и внимания средств массовой информации, FDA запретило использование в США одного из самых опасных сульфитов и требует, чтобы на винных этикетках указывалась информация об использовании сульфитов.<br /><br />В России и Украине добавка Е220 входит в список разрешенных пищевых добавок, как безопасная для здоровья при соблюдении предельно допустимых норм использования.]]></string>
    <string name="e222_text"><![CDATA[<b>E222 – Гидросульфит натрия</b><br /><br />Гидросульфит натрия (пищевая добавка Е222) — белый порошок, хорошо растворимый в воде и разбавленных щелочах. В пищевой промышленности добавку Е222 используют в качестве консерванта, благодаря свойству гидросульфита натрия угнетать рост бактерий и микроорганизмов. В кислой среде добавка Е222 разлагается с образованием серы и серосодержащих соединений. Получают гидросульфит натрия химическим путем — кипячением диоксида серы в водном растворе карбоната натрия.<br /><br />При употреблении в пищу в больших концентрациях консервант Е222 вызывает серьезные аллергические реакции. Так же гидросульфит натрия может вызывать заболевания желудочно-кишечного тракта. Неправильное использование добавки Е222 в США на сырых продуктах привело к нескольким летальным исходам, из-за чего в 1980 году США наложило строжайший запрет на использование гидросульфита натрия в пищевой промышленности.<br /><br />Согласно директиве Европейского союза об опасных веществах (67/548/CEE) добавка Е222 относится к классу опасных химических веществ.<br /><br />В продукты питания добавка Е222 добавляется в качестве консерванта или антиоксиданта. Кроме того, консервант E222 обладает отбеливающим эффектом. Гидросульфит натрия добавляется в продукты при производстве консервированных фруктов, для борьбы с микробами. Так же добавка Е222 широко используется в производстве вин для сохранения вкуса и предотвращения процессов окисления, вызываемых уксусом. В противном случае, вино может приобрести оранжевый или коричневый цвет и станет напоминать по вкусу сироп от кашля. При соприкосновении с водой и продуктами брожения гидросульфит натрия выделяет сернистый газ, который в свою очередь убивает дрожжи, грибки и бактерии.<br /><br />Гидросульфит натрия (добавка Е222) хотя и является сильным ядом разрешен в России и Украине для применения в пищевой промышленности со строгим соблюдением технологии.]]></string>
    <string name="e223_text"><![CDATA[<b>E223 – Пиросульфит натрия</b><br /><br />Пиросульфит натрия (пищевая добавка Е223) — это неорганическое соединение, представляющее собой белый кристаллический порошок. В пищевой промышленности добавка Е223 используется в качестве консерванта или антиоксиданта.<br /><br />Получают пиросульфит натрия путем пропускания сернистого ангидрида через содово-сульфитный раствор.<br /><br />При смешивании добавки Е223 с водой или нагревании добавки до температуры выше 65 градусов, происходит обратная реакция в ходе которой выделяется резкий неприятный токсичный газ. Этот газ (диоксид серы - SO2) может вызвать серьезные аллергические реакции и приступы астмы у астматиков. Именно из-за выделения этого газа, добавка Е223 относится к классу вредных и раздражающих веществ. При попадании в глаза пиросульфит натрия может вызывать их ожоги и повреждения, также наносит большой вред желудочно-кишечному тракту при попадании порошка в чистом виде в организм.<br /><br />Безопасная суточная доза бисульфита натрия составляет до 0,7 мг / кг массы тела. Бисульфит натрия не имеет побочных эффектов. При попадании в организм добавка Е223 окисляется в печени до безопасного сульфата и выводится из организма с мочой.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е223 используется в производстве различных напитков, соков, вина и пива. Добавка Е223 обладает дезинфицирующими свойствами и применяется в пищевой промышленности преимущественно в качестве консерванта, препятствую размножению бактерий.<br /><br />Пищевая добавка Е223 добавляется при обработке изюма, крахмала, томатного пюре, фруктовых пюре и картофеля для предотвращения потемнения. Также консервант Е223 широко используется в кондитерской промышленности, добавляется в зефир, мармелад, пастилки, повидла и джемы. Консервант Е223 может заменяться добавкой Е224, так как эти два вещества имеют схожие свойства.<br /><br />Добавка Е223 является разрешенной для использования в пищевой промышленности на территории России и Украины.]]></string>
    <string name="e224_text"><![CDATA[<b>E224 – Пиросульфит калия</b><br /><br />Пиросульфит калия (пищевая добавка Е224) — это неорганическое соединение, представляющее собой белый порошок с запахом серы, кристаллы которого имеют моноклеидную структуру, и разлагаются при температуре 190 градусов. Добавка Е224 взаимозаменяема с пиросульфитом натрия (добавкой Е223), так как эти два вещества очень схожи по своим химическим свойствам.<br /><br />При прямом контакте пиросульфит калия раздражает дыхательные пути, сужая их, из-за чего добавка Е224 может вызвать приступы астмы у астматиков и, при высокой концентрации, аллергические реакции у чувствительных людей.<br /><br />В организме добавка Е224, также как и добавка Е223, распадается на более простые вещества и выводится из организма через мочевую систему. Несмотря на взаимозаменяемость добавок Е223 и Е224, применение пиросульфита калия является более предпочтительным, так как не влияет на баланс натрия в организме.<br /><br />В пищевой промышленности пищевая добавка Е224 используется как консервант и антиоксидант при обработке вин, для сохранения надлежащего цвета и вкуса. Но существенный минус такого применения добавки Е224 — увеличение количества калия в вине, что повышает его экстрактивность. То есть свободная винная кислота превращается в винный камень, что также негативно сказывается на вкусе напитка.<br /><br />Пиросульфит калия, в качестве пищевой добавки Е224 широко используется в пивоваренной промышленности, как стабилизатор, останавливая процессы брожения. Кроме того, консервант Е224 применяется при обработке сухих фруктов, а также в некоторых видах кондитерских изделий.<br /><br />Добавка Е224 является разрешенной добавкой на территории России и Украины. Однако в ряде стран запрещено применение сульфитов (в том числе и добавки Е224) в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e225_text"><![CDATA[<b>E225 – Сульфит калия</b><br /><br />Сульфит калия (пищевая добавка Е225) — растворимое в воде белое вещество, кристаллы которого имеют моноклеидную структуру. При нагревании пищевая добавка Е225 разлагается. Консервант Е225 обладает восстановительными свойствами, например, в кислой среде он легко окисляется перманганатом калия. При контакте с водой или во влажном воздухе образует двумолекулярный кристаллогидрат.Пищевую добавку Е225 (сульфит калия) получают химическим путем — взаимодействием карбоната калия с диоксидом серы.<br /><br />Сульфит калия губительно влияет на органы пищеварения, разрушает витамин В1 и витамин В12 в организме. При высокой концентрации добавка Е225 вызывает бурные аллергические реакции у чувствительных людей. Именно поэтому продукты с консервантом Е225 не рекомендуется употреблять астматикам.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е225 используется как консервант и антиоксидант. Добавляется в вино, пиво, безалкогольные напитки, натуральные фруктовые соки, уксус. Кроме того, добавка Е225 используется в изготовлении сухофруктов, картофельных продуктов и других пищевых изделий.<br /><br />Сульфит калия в качестве пищевой добавки Е225 не разрешен для использования в пищевой промышленности на территории Украины, так еще не было проведено достаточно испытаний и исследований влияния данной добавки на организм человека. В Российской Федерации добавка Е225 разрешена для использования в пищевых продуктах в концентрациях от 10 мг на килограмм продукта (сахар) до 2 г на килограмм (сушенные фрукты).]]></string>
    <string name="e226_text"><![CDATA[<b>E226 – Сульфит кальция</b><br /><br />Сульфит кальция (пищевая добавка Е226) представляет собой белые кристаллы с характерным запахом диоксида серы. Сульфит кальция плохо растворяется в воде. Как и многие сульфиты, добавка Е226 вступает в реакцию с кислотами, высвобождая серный газ и воду. Получают пищевую добавку Е226 химическим путем — пропусканием диоксида серы через водную суспензию карбоната кальция, вследствие чего получается гидросульфит кальция. После последующего его упаривания досуха, получается итоговый продукт - сульфит кальция.<br /><br />Пищевая добавка Е226 может вызывать расстройства желудочно-кишечного тракта, оказывать вредное действие на почки. Кроме того сульфит кальция может вызвать приступы астмы у астматиков и аллергические реакции у людей, склонных к аллергии.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е226 используется как консервант, для приготовления желе, мармелада, мороженого, джема, повидла с низким содержанием сахара, сухофруктов, полуфабрикатов. Кроме того, консервант Е226 широко применяется в производстве вина, пива, фруктовых соков и других безалкогольных напитков. Используется при заморозке ракообразных и головоногих. Добавляется в тертый чеснок, хрен, картофель для предотвращения процесса потемнения. Добавка Е226 может использоваться для уплотнения растительных тканей в производстве консервов из овощей и фруктов.<br /><br />Сульфит кальция разрешен для использования в качестве пищевой добавки Е226 в пищевой промышленности в России, но не входит в список разрешенных добавок в соседней Украине, так как не прошел достаточных исследований.]]></string>
    <string name="e227_text"><![CDATA[<b>E227 – Гидросульфит кальция</b><br /><br />Гидросульфит кальция (пищевая добавка Е227) — это водный раствор с серным запахом, который используется в пищевой промышленности в качестве консерванта. Производится добавка Е227 синтетическим путем — пропусканием диоксида серы через водную суспензию гидроксида кальция. В результате химических реакций, в добавке Е227 могут образовываться различные примеси: сульфаты, сульфиты, свободные щёлочи или их карбонаты. Путем упаривания гидросульфита кальция, образуется сульфит кальция (пищевая добавка Е226).<br /><br />В организме человека добавка Е227 окисляется и быстро выводится с мочой. Но в то же время, не у всех людей и животных в организме в достаточном количестве содержаться ферменты, нужные для его окисления. Попадая в организм, гидросульфит кальция (добавка Е227) разрушает витамин В1, может оказывать вредное воздействие на почки, работу печени, легких, вызывать расстройство желудочно-кишечного тракта.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е227 применяется как консервант в продуктах из картофеля (включая замороженные), картофельном пюре, восстановленных фруктах в стеклянных банках, горчице, уксусе, маринаде и иногда в масле (кроме масла для маслин). Также добавка Е227 используется в приготовлении кондитерских изделий, безалкогольных фруктовых соков и сухофруктов.<br /><br />Гидросульфит кальция, как пищевая добавка Е227 разрешен на территории России, но не входит в список разрешенных добавок в Украине, так как находится в стадии прохождения тестов и исследований.]]></string>
    <string name="e230_text"><![CDATA[<b>E230 – Дифенил</b><br /><br />Дифенил (пищевая добавка Е230) — ароматический углеводород, легко растворяющийся в бензоле, спирте, эфирах и других органических растворителях. В то же время добавка Е230 нерастворима в воде. Дифенил химически стабилен, не обладает ни цветом, ни запахом. В пищевой промышленности добавка Е230 используется преимущественно в качестве консерванта, благодаря способности дифенила предотвращать рост плесени и грибов.<br /><br />Впервые дифенил был открыт в 1862 году немецким химиком-органиком Вильгельмом Рудольфом Фиттигом, который в 1864 году открыл способ получения жирно-ароматических углеводородов, распространив на них реакцию Вюрца.<br /><br />Дифенил встречается в естественном виде в каменноугольной смоле, сырой нефти и природном газе и может быть получен из этих источников путем дистилляции. Но в промышленности дифенил получают в основном путем термического дегидрирования бензола. В результате химических реакций, связанных с получением дифенила, в пищевой добавке Е230 могут оставаться различные примеси: оксидибензол, фенилфенол, разнообразные ароматические соединения с более высокой степенью полимеризации.<br /><br />Пыль дифенила раздражает слизистые оболочки глаз и дыхательных путей, что вызывает сильнейшие аллергические реакции, тошноту и рвоту, подавляет деятельность центральной нервной системы и способствует развитию кожных заболеваний. Кроме того, дифенил, а следовательно и пищевая добавка E230, очень токсичен для почек, печени, сердечно сосудистой и нервной систем. В то же время, при соблюдении предельно-допустимых норм (0,5 мг/кг массы тела в сутки) дифенил распадается в организме на нетоксичные соединения и выводится из организма с мочой.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е230 используется для того, чтобы сохранить внешний вид цитрусовых при транспортировке. Консервант наносится на кожуру плода. Чтобы предотвратить опасное действие добавки Е230 нужно тщательно мыть фрукты, особенно поставляемые из дальних стран.<br /><br />Добавка Е230 разрешена к применению на территории России. В Украине пищевая добавка Е230 не входит в перечень добавок, разрешенных для использования в пищевой промышленности.]]></string>
    <string name="e231_text"><![CDATA[<b>E231 – Орто-фенилфенол</b><br /><br />Пищевая добавка Е231 (Орто-фенилфенол) – это органическое соединение, которое состоит из двух бензольных колец и фенольных гидроксильных групп. По внешнему виду добавка Е231 - это кристаллическое вещество белого цвета с температурой плавления 57 градусов. В пищевой промышленности орто-фенилфенол применяется в роли добавки-консерванта. Для тех же целей применяется и его натриевая соль (добавка Е232).<br /><br />Производится добавка Е231 синтетическим путем. Исходным веществом для получения ортофелинфенола является циклогексанона. Его, нагревают до температуры 120 градусов в присутствии кислотных катализаторов. Далее, образующийся циклогексенилциклогексанон подвергают каталитическому дегидрированию и каталитической изомеризацией эфира дифенила. В результате такого процесса получения, добавка Е231 может содержать примеси: фенола, бифенилоксида, бифенила и др.<br /><br />При контакте с кожей или слизистыми покровами, добавка Е231 раздражает их и может вызывать серьезные химические ожоги глаз, носа, дыхательных путей. При нарушении технологии и чрезмерном потреблении орото-фенилфенола наблюдаются сильные раздражения кожи, судороги, рвота. Для снижения вероятности попадания добавки Е231 в организм, прежде всего, нужно хорошо мыть цитрусовые, которые обрабатываются данным консервантом. Предельно-допустимая суточная норма потребления добавки Е231 составляет 0,2 мг/кг массы тела. До сих пор консервант Е231 мало изучен, поэтому рекомендуется максимально ограничить его потребление и полностью исключить продукты обработанные данным веществом из рациона детей, так как при такой технологии обработки фруктов часть ортофенилфенола попадает и в их съедобную мякоть.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е231 применяется только для наружной обработки овощей и фруктов, чтобы предотвратить развитие на них грибков и бактерий. Добавка Е231 используется при обработке кожуры апельсинов, лимонов, мандаринов и других фруктов. Кроме того, добавкой Е231 могут обрабатываться не сами фрукты, а ящики для их перевозки. Это уменьшает количество орто-фенилфенола, который в конечном счете может попасть в организм. Применение консерванта Е231 помогает дольше сохранить свежий вид фруктов и защитить их при длительных перевозках.<br /><br />Консервант Е231 не входит в список разрешенных для применения в пищевых продуктах в Украине, но разрешен для использования в пищевой промышленности на территории России.]]></string>
    <string name="e232_text"><![CDATA[<b>E232 – Орто-фенилфенола натриевая соль</b><br /><br />Орто-фенилфенола натриевая соль (пищевая добавка Е232) – органическое соединение, состоящее из двух, связанных между собой бензольных колец и фенольных гидроксильных групп. На вид добавка Е232 представляет кристаллическое вещество белого или почти белого цвета. Зачастую используется в качестве растворов. В пищевой промышленности натриевая соль орто-фенилфенола используется в качестве консерванта.<br /><br />Производится добавка Е232 путем синтезирования в лабораторных условиях  из едкого натра и орто-фенилфенола (добавка Е231) непосредственно перед применением.<br /><br />При контакте, добавка Е232 раздражает слизистые оболочки глаз и носа, может вызвать ожоги и серьезные повреждения глаз. Натриевая соль орто-фенилфенола вызывает сильнейшие раздражения кожи, рвоту, судороги. На сегодняшний день консервант Е232 мало изучен, поэтому рекомендуется максимально ограничить его потребление. Настоятельно рекомендуется полностью исключить это вещество из рациона детей. Для предотвращения попадания добавки Е232 в организм нужно тщательно мыть фрукты, которые могут быть обработаны данным консервантом. Максимально-допустимая дневная норма потребления добавки Е232 составляет 0,2 мг/кг массы тела.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е232 используется исключительно в качестве консерванта для поверхностной обработки фруктов и овощей. Им обрабатывают кожуру лимонов, апельсинов, мандаринов и других экзотических фруктов, чтобы дольше сохранить свежий вид и защитить продукты при длительных перевозках. При такой обработке следы орто-фенилфенола обязательно попадают и в мякоть фруктов, поэтому не стоит увлекаться чрезмерным употреблением цитрусовых в связи с возможным отравлением.<br /><br />Пищевая добавка Е232 разрешена для использования в пищевой промышленности на территории России, и запрещена для применения в пищевых продуктах в Украине.]]></string>
    <string name="e234_text"><![CDATA[<b>E234 – Низин</b><br /><br />Низин (пищевая добавка Е234) - пептидный антибиотик, образуемый микроорганизмом Streptococcus lactis. Угнетающие свойства низина были описаны в 1944 году, хотя исследования в данной области начались гораздо раньше. Еще в 1928 году было обнаружено, что некоторые бактерии рода Streptococcus способствуют образованию веществ, которые угнетают другие молочнокислые бактерии. С пятидесятых годов двадцатого века началось промышленное производство низина, а чуть позже низин стал применяться в пищевой промышленности в качестве консерванта с маркировкой Е234.<br /><br />Низин (пищевую добавку Е234) получают путем ферментации при помощи бактерий Lactococcus Lactis. Исходным продуктом для культивирования бактерий служат природные субстраты, такие как молоко или глюкоза.<br /><br />По своей химической структуре, низин похож на такие пептидные антибиотики, как субтилин, циннамицин и дюрамицин. Полипептидная цепь низина включает в себя 29 аминокислотных остатков, некоторые из них никогда не встречаются в белках. Добавка Е234 хорошо растворима в воде, что расширяет спектр ее применения.<br /><br />Низин в качестве пищевой добавки-консерванта Е234 имеет свойство подавлять грамположительные бактерии (стафилококки, стрептококки и др.), многие спорообразующие и некоторые кислотоустойчивые бактерии. Добавка Е234 обладает высокой реакционной способностью остатков непредельных аминокислот, взаимодействующих с группами SH ферментов. Вследствие этого, низин и обладает такой противомикробной активностью.<br /><br />Как и другие антибиотики, низин может убивать не только вредные, но и полезные бактерии, принимающие участие в жизнедеятельности организма человека. Поэтому не рекомендуется употреблять большое количество продуктов с консервантом Е234.<br /><br />Также добавка Е234 обладает консервирующими свойствами, например, может ингибировать избыточный рост всех бактериальных спор, вызывающих порчу продуктов, которые подвергаются тепловой обработке. Применение низина позволяет уменьшить время или температуру теплового воздействия, что позволяет сохранить полезные вещества в продуктах. Например, при применении добавки Е234, потеря витамина С (добавка E300) сокращается на 30-35 процентов, а полезный бета-каротин (пищевая добавка E160a) сохраняется полностью.<br /><br />Пищевая добавка Е234 активно применяется в сыроделии, при консервировании мясных и молочных продуктов, зеленого горошка, фасоли, грибов, в производстве масла, сгущенного молока, кондитерских изделий.<br /><br />Добавка Е234 является разрешенной для применения в пищевой промышленности в России, Украине и многих других странах.]]></string>
    <string name="e235_text"><![CDATA[<b>E235 – Натамицин, пимарицин</b><br /><br />Натамицин или пимарицин (пищевая добавка Е235) – штамм, производимый в процессе ферментации бактериями Streptomyces natalensis. Добавка Е235 слабо растворима в спирте и воде. Однако натамицин является достаточно эффективным при очень низких концентрациях. По своей природе, натамицин является естественным противогрибковым агентом и используется в пищевой промышленности в качестве добавки-консерванта Е235.<br /><br />Добавка Е235 нетоксична, но при высоких концентрациях  (более 500 мг / кг массы тела) может вызывать тошноту, рвоту, диарею. Являясь антибиотиком, добавка Е235 добавляется к продуктам питания в строго ограниченном количестве в силу свойств антибиотиков убивать не только вредные грибки и бактерии, но и микроорганизмы, участвующие в процессах жизнедеятельности организма человека.<br /><br />На протяжении десятилетий консервант Е235 используется в пищевой промышленности для предупреждения развития грибков в молочных продуктах, мясе и других пищевых изделиях. Добавка Е235 также может использоваться в кондитерских изделиях: тортах, пирожных, бисквитах. Кроме того добавка Е235 используется при изготовлении сыров, как его оболочка. В результате поверхностной обработки (орошение поверхности или погружение в раствор готового продукта), консервант Е235 остается строго на поверхности сыра. В некоторых странах допускается использование натамицина для поверхностной обработки колбасных изделий.<br /><br />Кроме пищевой промышленности, натамицин широко используется в медицине в качестве полиенового антибиотика группы макролидов для лечения грибковых заболеваний кожи, слизистых оболочек, желудочно-кишечного тракта. Натамицин широко используется при лечении наружных отитов; кандидоза кожи и ногтей; дерматомикоза; кандидоза кишечника; грибковых заболеваний ротовой полости, таких как острый псевдомембранозный и острый атрофический кандидоз у пациентов с кахексией и иммунной недостаточностью и других заболеваний вызванных патогенными дрожжевыми грибками. Из натамицина делают таблетки, суспензии, крема, свечи.<br /><br />Во многих странах использование добавки Е235 в пищевой промышленности строго запрещено. В Украине и России пимарицин разрешен для использования в пищевых продуктах в качестве добавки-консерванта Е235.]]></string>
    <string name="e236_text"><![CDATA[<b>E236 – Муравьиная кислота</b><br /><br />Муравьиная кислота (пищевая добавка Е236) — бесцветная жидкость, растворимая в бензоле, глицерине, ацетоне, толуоле. Муравьиная кислота является первым представителем в ряду карбоновых кислот. В пищевой промышленности муравьиная кислота используется в качестве добавки-консерванта с международным кодом Е236.<br /><br />В природе муравьиная кислота встречается в крапиве, хвое, некоторых фруктах, едких выделениях пчел, муравьев и других насекомых.<br /><br />В 1671 году впервые была изучена и описана муравьиная кислота. Тогда английский натуралист Джон Рэй взял вещество в достаточном количестве у большого количества муравьев и описал его свойства. Тогда же вещество и получило название — «муравьиная кислота».<br /><br />Впервые синтезировал муравьиную кислоту из синильной кислоты французский химик Джозеф Гей-Люссака, а в 1855 году другой французский химик, Марселен Бертело, разработал синтез муравьиной кислоты из окиси углерода. Похожий метод синтеза используется и сегодня.<br /><br />Муравьиную кислоту (добавку Е236) получают химическим путем, различными методами. Самый распространенный промышленный метод получения — это реакция монооксида углерода с гидроксидом натрия. Осуществляется этот метод в два этапа: монооксид углерода под давлением пропускают через нагретый гидроксид натрия, а затем формиат натрия обрабатывается серной кислотой и продукт проходит вакуумную перегонку. Кроме того добавку Е236 можно получить окислением метанола и разложением глицериновых эфиров щавелевой кислоты. Добавка Е236 также является побочным продуктом, в производстве уксусной кислоты (добавка Е260) жидкофазным окислением бутана.<br /><br />Консервант Е236 очень опасен в концентрированном виде, и при контакте с кожей даже в небольших количествах вызывает сильные химические ожоги. Участок, на который попала муравьиная кислота белеет, затем становится похожим на воск и вокруг него образовывается белая кайма. Промывание раствором соли нужно произвести немедленно, так как кислота легко проникает через жировой слой кожи. Пары муравьиной кислоты могут повредить дыхательные пути и глаза. При попадании в организм в больших количествах добавка Е236 вызывает повреждения зрительного нерва и приводит к слепоте, а также провоцирует развитие тяжелого некротического гастроэнтерита. Исследования, проводимые на животных, показали что при систематическом потреблении муравьиной кислоты могут проявляться генные мутации, а также возникать заболевания печени и почек.<br /><br />Но нельзя не отметить, что муравьиная кислота быстро перерабатывается и выводится из организма. Поэтому в растворах с низкой концентрацией добавка Е236 обладает местнораздражающим, местноанестезирующим и противовоспалительным свойствами. Также муравьиная кислота стимулирует либрацию биологически активных соединений, расширяющих сосуды и влияющих на свертываемость крови.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е236 используется как консервант при производстве безалкогольных напитков и консервированных овощей. Кроме того, консервант Е236 иногда можно встретить в кондитерских изделиях.<br /><br />Пищевая добавка Е236 разрешена для использования в Российской Федерации. В Украине добавка Е236 не входит в список добавок, разрешенных для использования в пищевых продуктах.]]></string>
    <string name="e239_text"><![CDATA[<b>E239 – Гексаметилентетрамин, уротропин)</b><br /><br />Гексаметилентетрамин (уротропин) был открыт в 1859 году известным химиком Бутлеровым. В пищевой промышленности гексаметилентетрамин используется в качестве добавки-консерванта Е239. Представляет собой кристаллической вещество белого цвета. Горюч, обладает хорошей растворимостью в спирте, воде, хлороформе. По своей природе добавка Е239 является антисептиком — веществом сдерживающим размножение микроорганизмов. В промышленном производстве уротропин получают путем выпаривания смеси формальдегида (CH2O) и аммиака (NH3) в вакууме.<br /><br />Добавка Е239 прошла исследования в государственном агентстве по пищевым стандартам Великобритании (FSA) и вошла в список добавок не опасных для здоровья человека. Тем не менее консервант Е239 запрещен для использования в ряде стран, в том числе с недавнего времени и в России, по причине своих канцерогенных свойств и возможному негативному воздействию на здоровье человека. При употреблении добавки Е239 у людей склонных к аллергии могут наблюдаться аллергические реакции в виде раздражения кожи.<br /><br />Попадая в организм добавка Е239 быстро всасывается в желудочно-кишечном тракте. В почках гексаметилентетрамин расщепляется с образованием формальдегида, который денатурирует белковые структуры. Это свойство уротропина применяется в медицине для лечения заболеваний мочевыводящих путей (пиелит, цистит). Выводится добавка Е239 из организма относительно медленно. Через мочевыводящую систему выводится около 90 процентов гексаметилентетрамина и продуктов его распада в течение 24 суток.<br /><br />Добавка Е239 ограничено используется в пищевой промышленности в качестве консерванта. В основном добавка Е239 применяется при консервировании красной зернистой икры, в сыроделии и выращивании некоторых культур дрожжей.<br /><br /><br /><br />Консервант Е239 исключен из списка разрешенных пищевых добавок в Российской Федерации 26 мая 2008 года. В Украине добавка Е239 входит в список добавок, разрешенных для использования в пищевых продуктах.]]></string>
    <string name="e240_text"><![CDATA[<b>E240 – Формальдегид</b><br /><br />Формальдегид (от лат. formica — муравей), рекомендуемое международное название метаналь, устаревшее — муравьиный альдегид (CH2=O) — газообразное бесцветное вещество с острым запахом, первый член гомологического ряда алифатических альдегидов.<br /><br />Применение<br /><br />Водный раствор формальдегида — формалин — свёртывает белки, поэтому он применяется для дубления желатина при производстве кинофотоплёнки, для консервации биологических материалов (создание анатомических и других биомоделей), а также как антисептик.<br /><br />Формальдегид широко применяется при изготовлении пластмасс (таких, как фенопласт и аминопласты), искусственных волокон, из него получают пентаэритрит (сырьё для производства взрывчатых веществ и пластификаторов), триметилопропан. Основная часть формальдегида идет на изготовление древесностружечных материалов, где он используется для получения карбамидной смолы.<br /><br />Также формальдегид широко используется в качестве консерванта в различных вакцинах, последствия чего до сих пор не изучены.<br /><br />Формальдегид и онкологические заболевания<br /><br />Международное агентство по исследованию рака, являющееся частью Всемирной организации здравоохранения, признало, что накоплено достаточно данных, чтобы утверждать, формальдегид (добавка с кодом E-240) может вызывать онкологические заболевания. Доказана связь формальдегида, применяющегося в производстве смол, пластиков, красок, текстиля, в качестве дезинфицирующего и консервирующего средства, с повышенным риском развития раковых опухолей носоглотки. Есть данные о том, что это вещество может приводить к лейкозам, но они не окончательные.<br /><br />Несмотря на то, что в публикациях в прессе в последние годы формальдегид постоянно называли канцерогеном, в официальных документах ВОЗ говорилось лишь о существовании некоторых данных о канцерогенном влиянии формальдегида на лабораторных животных. Данные о влиянии на человека были неубедительными.]]></string>
    <string name="e250_text"><![CDATA[<b>E250 – Нитрит натрия</b><br /><br />Нитрит натрия (пищевая добавка Е250) используется в пищевой промышленности в качестве фиксатора цвета и консерванта в мясных и рыбных продуктах. В чистом виде добавка Е250 представляет собой белый гигроскопичный кристаллический порошок с слегка желтоватым оттенком. Нитрит натрия хорошо растворим в воде. На воздухе добавка Е250 подвергается медленному окислению с образованием нитрата натрия.<br /><br />Промышленное использование нитрита натрия началось еще в 1906 году, когда были обнаружены его положительные свойства при изготовлении мясных продуктов и он был впервые одобрен в качестве пищевой добавки. Сейчас для получения нитрита натрия в промышленном производстве применяют реакцию взаимодействия соединений натрия с соединениями, содержащими нитрит-ион в водной среде. Полученный в ходе реакции осадок, выпаривают и охлаждают. Полученный белый порошок и является добавкой-консервантом Е250.<br /><br />Нитрит натрия весьма токсичное вещество. Смертельная доза для человека составляет от 2 до 6 грамм в зависимости от строения организма. Неправильное использование пищевой добавки Е250 при производстве продуктов питания из мяса или рыбы может привести к серьезным отравлениям, поэтому нитрит натрия используют в смеси с пищевой солью.<br /><br />Кроме того, ряд исследований утверждает, что хотя нитрит натрия сам по себе не является канцерогеном — в определенных условиях при термической обработке или в организме человека он может вступать в реакцию с аминами, содержащимися в очень малых количествах в продуктах питания и организме человека. В результате такой реакции в организме могут образовываться N-нитрозамины — сильные канцерогены — вещества повышающие риск раковых заболеваний.<br /><br />Но это не значит, что нужно полностью исключить из рациона продукты, содержащие нитриты и нитраты (напомним, что эти вещества содержаться в малых количествах в помидорах, картофеле и многих других овощах и фруктах), но и увлекаться потреблением пищи, содержащей большое количество нитратов и нитритов тоже не рекомендуется. Также врачи советуют увеличивать потребление натуральных продуктов, содержащих вещества, замедляющие процесс нитрозирования (например, витаминов С и Е).<br /><br />Нитриты хорошо всасываются организмом из желудочно-кишечного тракта. Они приводят к снижению тонуса мускулатуры, расширению сосудов и понижению давления. Однако все негативные свойства нитритов никак не могут проявляться при концентрациях, применяемых в пищевой промышленности. В докладе Совета по научным вопросам, опубликованным в издании «Американской медицинской ассоциации» также говорится, что нитрит натрия при использовании в пищевых продуктах в качестве консерванта Е250 в рекомендуемых дозах не приносит вреда здоровью. К этому выводу пришли ученые, проанализировав все имеющиеся исследования и публикации на тему использования добавки Е250, а также более чем вековой опыт применения нитрита натрия в пищевой промышленности.<br /><br />Нитрит натрия является важной пищевой добавкой для мясной промышленности. Добавление добавки Е250 в изделия способствует приданию им более сочной красной окраски, а самое главное защищает продукты от окисления и порчи бактериями. В частности нитрит натрия в виде пищевой добавки Е250 сдерживает развитие в продуктах опасных бактерий Clostridium botulinum, которые являются возбудителями ботулизма — серьезной пищевой интоксикации, приводящей к поражению нервной системы. Антимикробное действие консерванта Е250 проявляется при концентрациях 50–160 мг на 1 кг готового продукта.<br /><br />Из-за высокой токсичности нитритов желательно отказаться от их применения в пищевой промышленности или хотя бы уменьшить их концентрацию в продуктах питания, но к сожалению эффективной замены добавке Е250 пока не найдено. В некоторых случаях добавку Е250 можно заменить безопасным сорбатом калия (пищевая добавка Е202), но он не может дать мясу ту окраску и аромат, которые дают нитриты.<br /><br />В законодательстве многих стран предельная норма использования добавки Е250 установлена на уровне 50 мг на килограмм готового продукта. В Евросоюзе нитрит натрия разрешено применять только в качестве добавки к соли в количестве 0,6 процентов. На производствах, где используется консервант Е250, согласно законодательству устанавливаются строгие правила хранения и работы с данной пищевой добавкой.<br /><br /> Добавка Е250 входит в список добавок, разрешенных для использования в пищевой промышленности как в Украине, так и в Российской Федерации.]]></string>
    <string name="e252_text"><![CDATA[<b>E252 – Нитрат калия</b><br /><br />Нитрат калия (пищевая добавка Е252) – кристаллический порошок, не имеющий цвета и запаха. В пищевой промышленности нитрат калия применяется в качестве консерванта. Добавка Е252 плавится при температуре 333-334 градусов. При температуре 400 градусов нитрат калия разлагается, выделяя кислород. Консервант Е252 вступает в реакцию с восстановителями и горючими материалами, являясь окислителем.<br /><br />В древности нитрат калия получали из древесной золы или из смеси навоза и известняка. В наши дни нитрат калия получают преимущественно путем выделения из поташа.<br /><br />Нитрат калия используется в производстве различных сортов сыра для замедления вспучивания. При этом высокие концентрации консерванта Е252 могут вызвать изменение цвета продуктов. Также добавка Е252 широко используется в мясо- и рыбопродуктах. В частности, этот консервант добавляют к анчоусам из-за окрашивающего действия. В мясных продуктах нитрат калия превращается в нитрит, что способствует появлению специфического запаха и окраски продуктов, а также снижению активности микробов. Нитрат калия обладает слабым антимикробным действием, поэтому зачастую он используется лишь для дальнейшего его превращения в нитриты.<br /><br />При использовании в пищевых продуктах следует учитывать, что самопревращение нитрата калия в нитриты происходит бесконтрольно, и это может быть опасно для здоровья. Поэтому в некоторых странах происходит отказ от использования нитрата калия в пищевой промышленности.<br /><br />Употребление продуктов, содержащих нитрат калия, может вызывать головные боли, головокружение, приступы удушья у астматиков, воспаление почек, нарушения в поведении. Консервант Е252 имеет свойство подавления кислорода в крови. Детям до шести лет категорически не рекомендуется употреблять продукты с добавкой Е252. По неподтвержденным данным нитрат калия может снижать мужскую потенцию, однако научных доказательств этого факта нет.<br /><br />Использование консерванта Е252 в пищевых продуктах разрешено в Украине и Российской федерации, но запрещено в ряде других стран.]]></string>
    <string name="e260_text"><![CDATA[<b>E260 – Уксусная кислота </b><br /><br />Пищевая добавка Е260 всем известна как уксусная кислота или уксус. Добавка Е260 используется в пищевой промышленности в качестве регулятора кислотности. В основном уксусная кислота применяется в виде водных растворов в пропорции 3–9 процентов (уксус) и 70–80 процентов (уксусная эссенция). Добавка Е260 имеет характерный резкий запах. В водных растворах регулятор кислотности Е260 представляет собой довольно слабую кислоту. В чистом же виде уксусная кислота представляет собой бесцветную едкую жидкость, поглощающую влагу из окружающей среды и замерзающую уже при температуре 16,5 градусов с образованием твердых бесцветных кристаллов.<br /><br />Уксус был известен еще несколько тысячелетий назад, как естественный продукт брожения пива или вина. В 1847 году немецкий химик Герман Кольбе впервые синтезировал уксусную кислоту в лабораторных условиях. Сейчас в мире природным методом добывается лишь 10 процентов общего объема производства уксусной кислоты. Но натуральный метод брожения по прежнему важен, так как во многих странах действуют законы, согласно которым в пищевой промышленности должна использоваться лишь уксусная кислота биологического происхождения. При биохимическом производстве добавки Е260 используется способность некоторых бактерий окислять этанол (спирт). Данный метод известен как уксуснокислое брожение. В качестве сырья для производства добавки Е260 используются забродившие соки, вино или же раствор спирта в воде. Существует также ряд методов синтезирования уксусной кислоты в промышленности. Самый популярный из них, на который приходится более половины мирового синтеза уксусной кислоты, заключается в карбонилировании метанола в присутствии катализаторов. Исходными составляющими для данной реакции являются метанол (CH3OH) и окись углерода (CO).<br /><br />Уксусная кислота имеет важное значение для работы человеческого организма. Ее производные помогают расщеплять в организме углеводы и жиры, поступающие в организм с продуктами питания. Уксусная кислота выделяется при жизнедеятельности некоторых видов бактерий, в частности Clostridium acetobutylicum и бактерий рода Acetobacter. Эти бактерии встречаются повсеместно в воде, почве, продуктах питания и естественным путем попадают в организм человека.<br /><br />Токсическое воздействие добавки Е260 на организм человека зависит от степени разбавления уксусной кислоты водой. Опасным для здоровья и жизни считаются растворы, в которых концентрация уксусной кислоты выше 30 процентов. Высококонцентрированная уксусная кислота при соприкосновении с кожей и слизистыми оболочками может вызывать сильные химические ожоги.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е260 применяется для выпечки кондитерских изделий, консервирования овощей, производства майонезов и других продуктов питания.<br /><br />Регулятор кислотности Е260 разрешен для использования в пищевых продуктах во всех странах, как добавка безопасная для здоровья человека.<br /><br />Уксусная кислота также используется:<br />в быту (удаление накипи из чайников, уход за поверхностями);<br />в химической промышленности (в качестве растворителя и химреагента);<br />в медицине (получение лекарственных средств).]]></string>
    <string name="e262_text"><![CDATA[<b>E262 – Ацетаты натрия</b><br /><br />Ацетаты натрия (пищевая добавка Е262) - это натриевая соль уксусной кислоты (Е260). В пищевой промышленности добавка Е262 используется в качестве консерванта, регулятора кислотности и ароматизатора.<br /><br />По своим физическим свойствам, ацетаты натрия представляют собой бесцветное кристаллическое вещество с слабовыраженным запахом уксусной кислоты. Ацетаты натрия получаемые для промышленных целей могут иметь оттенок от светло-желтого до коричневого в зависимости от присутствующих примесей. Добавка Е262 имеет низкую растворимость в эфирах и спиртах, но в то же время высокую растворимость в водных растворах. Ацетаты натрия негорючи и обладают малой токсичностью.<br /><br />Уксуснокислый натрий часто встречается в природе. Он является одной из составляющих клеток животных и растений. Ацетат натрия присутствует вместе с природными кислотами в большинстве фруктов. Кроме этого, он является продуктом бактериальной ферментации и, следовательно, присутствует во всех кисломолочных продуктах.<br /><br />Употребление пищевой добавки Е262 не приводит ни к каким побочным эффектам, т.к. ацетаты являются обычным компонентом всех клеток организма. Добавки Е262 следует избегать лишь малому проценту людей имеющих аллергию на уксус. Считается, что среднестатистический организм может переработать добавку Е262 в любом количестве, поэтому максимальная суточная доза ацетатов натрия в России не установлена.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е262 используется при консервировании овощей и фруктов для смягчения вкуса уксусной кислоты. Кроме этого, добавляя ацетат натрия вместе с ацетатом кальция в небольшом количестве в муку, производители защищают от бактерий «картофельной болезни» (Bacillus mesentericus) свою хлебобулочную продукцию. Также добавка Е262 используется в качестве ароматизатора при производстве чипсов, придавая продукции слегка уксусный вкус и аромат.<br /><br /><br /><br />Пищевая добавка Е262 входит в список разрешенных пищевых добавок в большинстве стран мира, в том числе в РФ и Украине.]]></string>
    <string name="e270_text"><![CDATA[<b>E270 – Молочная кислота</b><br /><br />Пищевая добавка Е270 представляет собой молочную кислоту, используемую в продуктах питания в качестве консерванта. Молочная кислота относится к карбоновой группе кислот. На вид добавка Е270 - это прозрачная чистая жидкость с кислым вкусом и характерным запахом. Консервант Е270 обладает антисептическим действием, препятствует брожению продуктов.<br /><br />Впервые молочная кислота в чистом виде была выделена в 1780 году шведским химиком Карлом Вильгельмом Шееле. В промышленности добавка Е270 получается методом молочного брожения. Она образуется лактобактериями Lactobacillus из сахара при брожении молочных продуктов.<br /><br />В животном организме молочная кислота постоянно производится естественным образом при распаде глюкозы — основного поставщика энергии для мышц и мозга. Чем активнее идет работа мышц и мозга, тем больше молочной кислоты образуется в организме человека. У взрослого мужчины метаболический оборот молочной кислоты составляет 120–150 г в сутки. Избыток молочной кислоты выводится из организма естественным путем через почки. В силу своего природного происхождения и образования в организме человека естественным путем использование молочной кислоты в качестве пищевой добавки Е270 разрешено во всех странах. Предельно-допустимые нормы использования консерванта Е270 не устанавливались по тем же причинам.<br /><br />В пищевой промышленности молочная кислота в качестве натуральной добавки-консерванта Е270 применяется в производстве сыров (в силу своей малой кислотности), майонезов, йогуртов, кефиров и других молочно-кислых продуктов. Также встречается в безалкогольных напитках, кондитерских изделиях и прочих изделиях.<br /><br />Добавка-консервант Е270 разрешена для использования в пищевой промышленности Российской Федерации, Украины и других стран.]]></string>
    <string name="e280_text"><![CDATA[<b>E280 – Пропионовая кислота</b><br /><br />Пропионовая кислота (пищевая добавка Е280) - едкая жидкость не имеющая цвета и обладающая резким запахом.<br /><br />В природе она образуется при брожении углеводов, а также содержится в нефти. В промышленности пропионовую кислоту получают биологическим и химическим способами. Пропионовую кислоту производят бактерии Propionibacterium, в качестве конечного продукта своего метаболизма. Такие бактерии встречаются, например, в желудке жвачных животных. Кроме того бактерии, вырабатывающие пропионовую кислоту могут встречаться на коже и в организме человека.<br /><br />Впервые пропионовая кислота была описана в 1844 году Йоханом Готлибом, как один из побочных продуктов разложения сахара. Позже различные ученые добывали ее разными способами, не имея представления, что это одно и то же вещество. Этот факт был установлен только в 1847 французским химиком Жаном-Батистом Дюма, он и назвал кислоту пропионовой.<br /><br />Пропионовая кислота (добавка Е280) несет опасность только в концентрированном виде - наносит ожоги, а при попадании внутрь провоцирует образование ран и язв в пищеводе и желудке. Если избегать концентрированного состояния, то это вещество можно считать безопасным. Добавка Е280 не токсична и не оказывает никакого негативного влияния на репродуктивные органы. В организме человека быстро окисляется и выводится из него.<br /><br />В пищевой промышленности добавка Е280 используется как консервант при производстве хлебобулочных и других изделий.<br /><br />Добавка Е280 является разрешенной в России, но не входит в список добавок, разрешенных для использования в пищевых продуктах в Украине.]]></string>
    <string name="e290_text"><![CDATA[<b>E290 – Диоксид углерода</b><br /><br />Пищевая добавка Е290 (диоксид углерода) применяется в пищевой промышленности в роли консерванта, регулятора кислотности и антиоксиданта. В быту добавка Е290 больше известна, как углекислый газ.<br /><br />По своим физическим свойствам диоксид углерода является бесцветным газом, не имеющим запаха и обладающим немного кисловатым вкусом. Добавка Е290 может растворяться в воде с образованием слабой угольной кислоты.<br /><br />В промышленных масштабах углекислый газ получают из дымовых газов путем его абсорбирования карбонатом калия или моноэтаноламина. Для этого смесь промышленных газов пропускают через раствор карбоната калия. Диоксид углерода абсорбируется данным раствором, образуя гидрокарбонат. Далее раствор гидрокарбоната нагревают или подвергают пониженному давлению, в результате чего из него высвобождается чистая углекислота.<br /><br />Кроме этого, диоксид углерода могут получать на специальных установках по разделению воздуха, как побочный продукт при добыче чистого кислорода, аргона и азота. В небольших количествах в лабораторных условиях диоксид углерода получают путем взаимодействия карбонатов с кислотами.<br /><br />Диоксид углерода входит в состав атмосферы и многих живых клеток нашего организма. По этой причине добавку Е290 можно отнести к классу относительно безвредных пищевых добавок.<br /><br />Однако, следует помнить, что углекислый газ способствует ускоренному всасыванию различных веществ в слизистую желудка. Именно этот эффект проявляется при быстром опьянении в результате употребления газированных алкогольных напитков.<br /><br />Кроме этого, газированные напитки представляют собой не что иное, как слабую угольную кислоту. Поэтому чрезмерное употребление напитков с добавкой Е290 противопоказано людям с болезнями желудка и желудочно-кишечного тракта (язвы, гастриты).<br /><br />Существуют и более безобидные «побочные эффекты» воздействия углекислоты на организм. Так, при употреблении газированных напитков, у большинства людей наблюдается отрыжка и «вздутие живота».<br /><br />Бытует и еще одно мнение относительно вреда пищевой добавки Е290. Сильногазированные напитки могут способствовать «вымыванию» кальция из костей организма.<br /><br />В пищевой промышленности диоксид углерода применяется в качестве добавки-консерванта Е290 при производстве алкогольных и безалкогольных напитков. Угольная кислота, образуемая при реакции диоксида углерода с водой обладает обеззараживающим и антимикробным действием.<br /><br />В хлебопекарном деле добавка Е290 может применяться в качестве разрыхлителя, придавая пышность хлебобулочным изделиям.<br /><br />Диоксид углерода широко применяется и при производстве винной продукции. Регулируя количество углекислого газа в вином сусле можно управлять брожением.<br /><br />Также оксид углерода может применяться в роли защитного газа при хранении и транспортировки различных пищевых продуктов.<br /><br />Добавка Е290 разрешена для использования в пищевой промышленности практически всех стран мира, в том числе Украине и РФ.]]></string>
    <string name="e296_text"><![CDATA[<b>E296 – Яблочная кислота</b><br /><br />Яблочная кислота (пищевая добавка E296) – бесцветные кристаллы, хорошо растворимые в воде и этиловом спирте.<br /><br />Впервые яблочная кислота была получена в 1785 году шведским химиком Карлом Вильгельмом Шееле из незрелых яблок.<br /><br />Эта двухосновная кислота обладает свойствами оксикислот, а ее соли называются малаты. Ферментативные реакции превращают малат в оксалоацетат, фумарат или пируват.<br /><br />В промышленности добавку Е296 добывают путем гидратации малеиновой или фумаровой кислот при температуре до 200 градусов.<br /><br />Яблочная кислота является одним из важнейших промежуточных продуктов обмена веществ в живых организмах. В виде малата, который образуется в цикле трикарбоновых кислот при глюконеогинезе, участвует в обмене веществ.<br /><br />В природе яблочная кислота содержится в незрелых яблоках, винограде, барбарисе, малине, рябине, ревене и других кислых растениях.<br /><br />В пищевой промышленности добавку Е296 используют в качестве регулятора кислотности или как вкусовую добавку при изготовлении вин, кондитерских изделий и фруктовых вод.<br /><br />Добавка Е296 разрешена для применения в пищевой промышленности Украины и РФ.]]></string>
    <string name="e297_text"><![CDATA[<b>E297 – Фумаровая кислота</b><br /><br />Фумаровая кислота (пищевая добавка Е297) – бесцветные или белые кристаллы, не обладающие запахом, характеризующиеся острым кислым фруктовым вкусом. В пищевой промышленности используется в качестве регулятора кислотности и имеет маркировку Е297. Фумаровая кислота плохо растворима в воде.<br /><br />Впервые фумаровая кислота была получена из янтарной кислоты. В настоящее время промышленный синтез добавки Е297 происходит с участием малеиновой кислоты и катализаторов в водных растворах при низких рH. Малеиновая кислота доступна в больших объемах, как продукт гидролиза малеинового ангидрида, который в свою очередь является продуктом каталитического окисления бензола и бутана.<br /><br />Добавка Е297, как химический элемент присутствует в любых живых клетках, являясь участником цикла лимонной кислоты. В природе фумаровая кислота в больших количествах содержится в лишайниках, ирландском мхе и аптечной дымянке.<br /><br />Клетки кожи человека естественным образом вырабатывают фумаровую кислоту под действием солнечного света.<br /><br />Фумаровая кислота с 1946 года используется в качестве пищевой добавки - подкислителя Е297.<br /><br />Чаще всего регулятор кислотности Е297 добавляют при изготовлении напитков, леденцов и выпечки. В некоторых случаях, добавка Е297 используется как заменитель лимонной или винной кислоты. Фумаровую кислоту добавляют во фруктовые консервы, мармелад с цитрусовым вкусом, кондитерские изделия. Также добавка Е297 используется в изготовлении порошкообразных основ для напитков с фруктовым вкусом, растворимого чая, жевательной резинки, различных порошков для приготовления фруктовых десертов (желе).<br /><br />Добавка Е297 разрешена как безопасная добавка в большинстве стран, в том числе и России. В то же время в Украине добавка Е297 не входит в список добавок разрешенных для использования в пищевых продуктах.]]></string>
    <string name="e388_text"><![CDATA[<b>E388 – Тиопропионовая кислота</b><br /><br />Тиопропионовая кислота - кристаллический порошок чистого белого цвета имеет синтетическую природу. Тиопропионовая кислота имеет слабый характерный запах, хорошо растворяется в этиловом спирте и воде.<br /><br />Применение<br /><br />Тиопропионовая кислота применяется в основном в химической промышленности. С ее помощью получают различные эфиры. В настоящее время в пищевой индустрии они не применяется. Ранее добавка Е-388 использовалась при изготовлении пищевых масел и жиров, и играла роль антиоксиданта. Помимо химической промышленности, тиопропионовая кислота фигурирует в производстве продукции косметической отрасли, в частности в процессе варки мыла.<br /><br />Влияние на человека<br /><br />Поскольку тиопропионовую кислоту достаточно давно запретили использовать в пищевой промышленности, ее влияние на человека сведено до минимума и говорить о негативных последствиях невозможно. Максимальная суточная доза, безопасная для человека, не описана.]]></string>
    <string name="e389_text"><![CDATA[<b>E389 – Дилаурил тиодипропионат</b><br /><br />Дилаурил тиодипропионат белый кристаллический порошок, нерастворимый в воде и спиртах, но растворимый в органических растворителях.<br /><br />Dilauryl Thiodipropionate зарегистрирован как пищевая добавка E-389, но в России он запрещен для использования в производстве продуктов питания.<br /><br />Применение<br /><br />Применяться дилаурил тиодипропионат может в косметической промышленности (для предотвращения реакций окисления и сохранения цвета и текстуры готовой продукции), для добавления в различные пластмассы (полиэтилен, полипропилен, полистирол), в том числе для изготовления пищевого упаковочного материала.]]></string>
    <string name="e424_text"><![CDATA[<b>E424 – Курдлан</b><br /><br />Курдлан — пищевая добавка группы стабилизаторов. Представляет собой высокомолекулярный полимер глюкозы.<br /><br />Белый порошок без запаха. Вырабатывается непатогенными бактериями Alcaligenes faecalis. Используется для получения устойчивого геля.<br /><br />Физические свойства<br /><br />Курдлан представляет собой белый порошок без вкуса и почти без запаха. Оно не растворяется в воде и этиловом спирте. Но легко растворяется в разбавленных щелочных растворах. При нагревании до 54 градусов и выше образуется упругий гель.<br /><br />Использование Е-424<br /><br />Добавка Е-424 обладает свойствами стабилизатора, загустителя, желирующего и укрепляющего агента. В большинстве стран E-424 не входит в список разрешенных пищевых добавок.]]></string>
    <string name="e425_text"><![CDATA[<b>E425 – Коньяк глюкоманнан</b><br /><br />Коньяк смола (коньяк глюкоманнан, E-425) - пищевая добавка. Очень популярна в Японии, как добавка для супов и тушеных блюд. Продается в виде вещества типа желатина в продуктовых магазинах.<br /><br />Происхождение и свойства<br /><br />Конжаковую камедь получают из клубней корней травянистых растений, которые специально выращиваются в Китае, Корее и Японии. По свойствам загустителя эту добавку можно поставить между гуаровой (Е-412) и ксантановой (Е-415) камедью. При активном помешивании и нагревании конжаковая камедь хорошо растворяется, выявляя свойства загустителя. В холодной воде она просто набухает, ну а если добавить в раствор немного щелочи, то образуется гель, который впоследствии будет практически невозможно расплавить даже при высокой температуре.<br /><br />Основное вещество в E-425 ‐ глюкоманнан, которое отличается низким содержанием калорий, но богатое содержанием пищевых волокон. Клинические исследования показывают, что Konjac (Коньяк смола) могут приводить к снижение веса и уменьшение холестерина у тех людей, которые имеют высокий уровень холестерина.<br /><br />В США Consumer Product Safety Commission (комиссия по правам потребителей) требует указывать содержание E-425 в продуктах питания, кондитерских изделиях (желейных конфетах) и лекарствах.]]></string>
    <string name="e512_text"><![CDATA[<b>E512 – Хлорид олова</b><br /><br />Хлорид олова - белый порошок, который кипит и плавится без последующего разложения.<br /><br />Хлорид олова вступает в реакции с гидратом аммиака и различными щелочами. Как окислитель добавка Е-512 довольно слабая, сильная в качестве восстановителя.<br /><br />Во время нахождения на воздухе, хлорид олова гидролизуется и окисляется. Вещество хорошо растворимо в небольшом количестве воды. в разбавленном растворе обычно выпадает в осадок.<br /><br />Добавке Е-512 свойственна температура плавления от 247С. Закипает вещество при температурЕ-652С.<br /><br />Применение<br /><br />На территории стран СНГ использование хлорида олова Е-512 в пищевой индустрии запрещено. В европейских странах Е-512 применяется как эмульгатор, способствующий эффективному смешиванию несмешиваемых в естественных условиях веществ, к которым относятся жир и вода, масло и вода. Кроме того, хлорид олова применяется в процессе протравки и крашения.]]></string>
    <string name="e537_text"><![CDATA[<b>E537 – Гексацианоманганат железа</b><br /><br />Добавка запрещена для использования, так как не прошла (или находится в процессе прохождения) необходимых тестов и испытаний.]]></string>
    <string name="e557_text"><![CDATA[<b>E557 – Силикат цинка</b><br /><br />Силикат цинка - пищевая добавка группы эмульгаторов.<br /><br />В большинстве случаев Е-557 производят искусственным путем, хотя в природе он присутствует, но найти его удается редко. Извлекают его из минерала виллемит. После термической обработки становится матово серым.<br /><br />Применение<br /><br />В пищевой промышленности практически никогда не употребляется. Основная отрасль применения это строительство, к примеру Е-557 используют при производстве лакокрасочных изделий. Силикат цинка защищает от коррозии в составе грунтовки для стали, для изготовления люминесцентных ламп.<br /><br />Влияние на человека<br /><br />Так как силикат цинка не применяется в пищевой промышленности, то и не проводились многочисленные исследования на влияние на организм человека.]]></string>
    <string name="e912_text"><![CDATA[<b>E912 – Эфиры монтаниновой кислоты</b><br /><br />Эфиры монтаниновой кислоты являются жирными кислотами, находящимися в монтаниновом и китайском воске. Маркируются под кодом Е-912. Основная область применения - обработка поверхности фруктов для предотвращения порчи и увеличения сроков реализации. В некоторых случаях Е-912 может применяться в качестве подсластителя и добавки-пеногасителя.<br /><br />Предпродажная обработка фруктов (яблоки, персики, груши, дыни, ананасы, сливы, цитрусовые) способствует предотвращению порчи плодов насекомыми, продлевает срок их хранения, снижает процент потерь.<br /><br />Влияние на организм<br /><br />Несмотря на то, что пищевая добавка Е-912 разрешена для применения, следует тщательно мыть перед едой свежие фрукты и овощи, поскольку эфиры монтаниновой кислоты (и других покрывающих агентов) содержатся на их шкурке.]]></string>
    <string name="e914_text"><![CDATA[<b>E914 – Окисленный полиэтиленовый воск</b><br /><br />Окисленный полиэтиленовый воск имеет вид беловатых или жёлтоватых мелкодисперсных хлопьев. Его свойства постоянны, а стоимость значительно ниже, чем у сходного по качествам карнаубского воска.<br /><br />Получают Е-914 синтетическим путем полимеризации этилена, что делает его более кристалличным по структуре.<br /><br />Применение<br /><br />В пищевой индустрии окисленный полиэтиленовый воск применяется не часто. Основная его роль отводится глазирующим свойствам воска. Пищевая добавка Е-914 входит в состав покрывных смесей для свежих фруктов, в основном тропических толстокорых. Окисленным полиэтиленовым воском покрывают плоды папайи, дыни, манго, ананасов, апельсинов, лимонов, мандаринов, слив, груш. Это позволяет продлить срок их хранения, уменьшить силу влияния внешней среды и угнетающих факторов на сохранность плодов. К тому же, глазирующее покрытие с содержанием Е-914 снижает возможность насекомых и паразитов портить фрукты при транспортировке и хранении.]]></string>
    <string name="e916_text"><![CDATA[<b>E916 – Кальция йодат</b><br /><br />Кальция йодат (кальций йодноватокислый) – белый кристаллический порошок, без запаха, незначительно растворим в воде.<br /><br />Применение<br /><br />Используется для обогащения продуктов питания йодом.<br /><br />Кальций йодноватокислый (кальций йодат, йодат кальция моногидрат) применяется<br /><br />как пищевая добавка E-916 - улучшитель муки и хлеба;<br /><br />как микроэлемент и источник йода при производстве комбикормов, премиксов<br /><br />в аналитической практике<br /><br />Кальций йодат относится к неразрешенным добавкам, ее нет в перечне разрешенных СанПином добавок. Т.е. добавка, не тестировалась или проходит тестирование, но окончательного результата пока нет.]]></string>
    <string name="e917_text"><![CDATA[<b>E917 – Калия йодат</b><br /><br />Калия йодат имеет вид бесцветных кристаллов. Калия йодат легко растворяется в воде, а в этаноле не растворяется. Растворы калия йодата имеют в основном нейтральную реакцию. При нагревании от 560С до 650С добавка Е-917 начинает разлагаться. Температура плавления вещества – 560С.<br /><br />Применение<br /><br />В пищевой индустрии добавка Е-917 используется в основном как компонент для производства йодированной поваренной соли. Также его можно обнаружить в составе смесей, улучшающих качество муки и хлебобулочных изделий. Калия йодат препятствует комкованию и слеживанию сырья.]]></string>
    <string name="e918_text"><![CDATA[<b>E918 – Оксиды азота</b><br /><br />Оксиды азота являются неорганическими бинарными соединениями кислорода и азота. Науке известно девять таких соединений.<br /><br />Оксид азота I является несолеобразующим оксидом, если его нагреть, то вещество разложится на кислород и азот. Способен возбуждать нервную систему при высоких концентрациях. Известен как «веселящий газ», также применяется как слабый наркоз в медицине.<br /><br />Оксид азота II или – монооксид азота – газ без цвета, способный незначительно растворяться в воде. Оксид азота II не взаимодействует с растворами щелочей, водой и растворами кислот.<br /><br />Оксид азота III - темно-синяя жидкость, весьма неустойчива в нормальных условиях. При взаимодействии с водой образует азотистую кислоту.<br /><br />Оксид азота IV газообразен, имеет бурый окрас. В этом состоянии добавка Е-918 может легко сжиматься, она тяжелее воздуха. Может взаимодействовать с растворами щелочей и водой. Является сильным окислителем, в котором горят фосфор, сера, уголь и прочие горючие органические соединения.<br /><br />Оксид азота V представлен бесцветным кристаллическим веществом, которое является сильным окислителем.<br /><br />Тринитрамид малоизученная форма оксидов азота. Вероятно, в будущем будет играть роль ракетного топлива.<br /><br />Нитрозилазид может существовать лишь при температурных условиях ниже -50С. Добавка Е-918 этого типа имеет форму твердого вещества с бледно-жёлтым окрасом.]]></string>
    <string name="e919_text"><![CDATA[<b>E919 – Нитрозил хлорид</b><br /><br />Это активное газообразное вещество, которое имеет удушливый запах и жёлто - оранжевый окрас, токсично. Закапает при температуре 8 градусов, а при температурЕ-100 градусов и выше Е-919 начинает разлагаться.<br /><br />Применение<br /><br />Так как нитрозил хлорида токсичен, то он в пищевой промышленности не используется. Нитрозил хлорид в основном используют предприятия (к примеру, для хлорирования воды), в органической химии добавка Е-919 является реактивом.<br /><br />Влияние на человека<br /><br />Подробного исследования по влиянию на организм человека веществом Е-919 учеными не проводилось, поскольку она не используется в пищевой промышленности. Однако при вдыхании могут раздражаться дыхательные пути, а при попадании на кожу – химические ожоги.]]></string>
    <string name="e922_text"><![CDATA[<b>E922 – Персульфат калия</b><br /><br />Персульфат калия - белый порошок или бесцветные кристаллы треугольной, призматической или пластинчатой формы. Вещество хорошо растворяется в воде, при температуре около 100С начинает разлагаться, выделяя при этом кислород и едкие пары токсичных газов. Не горит, не является взрывоопасным, но в то же время персульфат калия сильный окислитель, в случае контакта с горючими веществами вступает в реакцию и способствует их воспламенению.<br /><br />Применение<br /><br />Калий надсернокислый в качестве пищевой добавки практически не применяется из-за высокой вероятности негативного воздействия на человеческий организм. Тем не менее, одно время добавка Е-922 применялась при отбеливании муки, также персульфат калия использовали для разрыхления теста, придания ему большего объема. Пищевую добавку Е-922 можно было встретить в перечне составляющих пива, некоторых безалкогольных и газированных напитков. Персульфат калия использовался в изготовлении кондитерских продуктов, щербета, выпечки, лапши быстрого приготовления, улучшителя для сдобы.]]></string>
    <string name="e923_text"><![CDATA[<b>E923 – Персульфат аммония</b><br /><br />Персульфат аммония Е-923 не имеет на настоящее время положительного заключения Института питания Академии медицинских наук РФ и не имеют разрешения Госкомсанэпиднадзора РФ на использование в пищевой промышленности. Персульфат аммония может применяться в качестве улучшителя муки, отбеливателя.]]></string>
    <string name="e925_text"><![CDATA[<b>E925 – Хлор</b><br /><br />Хлор – это средство для обеззараживания воды, отбеливатель, окислитель, представляет собой зеленоватый газ с едким запахом. По своей сути хлор – остротоксичный клеточный яд.<br /><br />Применение<br /><br />Величина ДСП отсутствует, однако хлор допускается для обработки муки в количестве до 2500 мг/кг. ПДК в воде отсутствует, класс опасности по воде 3. Разрешён для обработки муки. В РФ не имеет разрешения в качестве пищевой добавки, но применяется для обеззараживания питьевой воды.<br /><br />Хлор оказывает сильное бактерицидное действие на все виды микроорганизмов. Благодаря высокой окисляющей способности и реакциям с белками он разрушает ферменты обмена веществ, а также ферменты реакций побурения.<br /><br />Хлор может, окисляя, разрушать различные красители, например каротины, и таким образом оказывает отбеливающее действие. Вещества, способные к окислению, снижают микробицидное действие (хлорное питание). При реакции с соединениями аммония или аминокислотами с образованием хлораминопроизводных хлор частично оказывает окисляющее действие, хотя и медленнее.<br /><br />Основная область применения хлора — обеззараживание питьевой воды. При одновременном присутствии в воде свободного и связанного хлора их общая концентрация не должна превышать 1,2 мг/л.<br /><br />Хлор применяется в пищевой промышленности в качестве отбеливателя ореховой скорлупы; отбеливателя муки; средства, разрушающего клейковину муки; дезинфектанта сырья и материалов. Высокая реакционная способность не позволяет использовать свободный хлор. Из-за трудностей обращения с агрессивным газом применяются большей частью отщепляющие хлор соединения (гипохлориты и дихлоризоцианураты).<br /><br />В питьевой воде хлор в результате побочной реакции может образовывать галогенметаны, преимущественно хлороформ, который небезопасен для здоровья.]]></string>
    <string name="e926_text"><![CDATA[<b>E926 – Диоксид хлора</b><br /><br />Диоксид хлора (Е-926) токсического действия на организм не оказывает, но активно разрушает токоферолы (витамин Е). Таким же свойством обладают бензоаты. Е-926 - это жёлтый газ, обладающий специфическим запахом. Вещество довольно неустойчиво и взрывоопасно, особенно на свету, а также в контакте с окислителями и при нагревании. При температуре ниже 10С диоксид хлора становится жидким и приобретает коричнево-красный цвет. Растворяется в воде при температуре 0С, имеет высокую степень растворимости в серной и уксусной кислоте, четыреххлористом углероде,ацетонитриле и других органических растворителях. Получение: Восстановлением NaCl03 соляной кислотой, диоксидом серы или другими реактивами; окислением NaCl02 хлором или соляной кислотой. Примеси: азот, кислород, соляная кислота, следы ртути.<br /><br />Применение<br /><br />Е-926 очень редко применяется в сфере производства продуктов питания, где он дополнительно может выступать в роли глазирующего агента, отбеливателя и дезинфектора.Используется в качестве отбеливателя муки и ореховой скорлупы. Применяется при отбеливании бумаги, целлюлозы, тканей, различных поверхностей, при обеззараживании и дезинфекции.<br /><br />Действие на человека<br /><br />При употреблении пищи с содержанием диоксида хлора может появляться сильный кашель, астматические приступы и раздражение слизистых оболочек, легких при попадание паров этого вещества в дыхательные пути.]]></string>
    <string name="e929_text"><![CDATA[<b>E929 – Перекись ацетона</b><br /><br />Пероксид ацетона (перекись ацетона или Е-929 используется как улучшитель муки). Разрешен для применения. Это мукообразное вещество, при долгом сроке хранения приобретает вид бело-прозрачных кристаллов.Имеет резкий запах,напоминающий отбеливатель. Практически не растворяется в воде, но хорошо растворяется в эфире и ацетоне. При комнатной температуре оно очень быстро испаряется. Е-929 имеет высокую взрывоопасность, ведь даже легкое трение может привести к быстрому воспламенению.<br /><br />Применение<br /><br />В пищевой промышленности перекись ацетона применяется для улучшения качеств муки и хлебобулочных изделий в некоторых стана.Очень редко применяется перекись ацетона как консервант. В военной промышленности добавка Е-929 используется для производства боеприпасов, так же применяется в химической промышленности, играя роль инициатора различных реакций свободно радикальной полимеризации. Самостоятельное изготовление и применение в большинстве стран запрещено.]]></string>
</resources>
