<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Пищевые добавки</string>
    <string name="return_label">Вернуться</string>
    <string name="action_settings">Настройки</string>
    <string name="e100_label">E100</string>
    <string name="e101_label">E101</string>
    <string name="e102_label">E102</string>
    <string name="e121_label">E121</string>
    <string name="e123_label">E123</string>
    <string name="e127_label">E127</string>
    <string name="e128_label">E128</string>
    <string name="e142_label">E142</string>
    <string name="e154_label">E154</string>
    <string name="e173_label">E173</string>
    <string name="e180_label">E180</string>
    <string name="e216_label">E216</string>
    <string name="e217_label">E217</string>
    <string name="e240_label">E240</string>
    <string name="e388_label">E388</string>
    <string name="e389_label">E389</string>
    <string name="e424_label">E424</string>
    <string name="e425_label">E425</string>
    <string name="e512_label">E512</string>
    <string name="e537_label">E537</string>
    <string name="e557_label">E557</string>
    <string name="e912_label">E912</string>
    <string name="e914_label">E914</string>
    <string name="e916_label">E916</string>
    <string name="e917_label">E917</string>
    <string name="e918_label">E918</string>
    <string name="e919_label">E919</string>
    <string name="e922_label">E922</string>
    <string name="e923_label">E923</string>
    <string name="e925_label">E925</string>
    <string name="e926_label">E926</string>
    <string name="e929_label">E929</string>
    <string name="e100_text"><b>Е100 – Куркумины</b>\n\nКуркумины (пищевая добавка Е100) — ярко-желтые натуральные красители, получаемые из растения куркумы (Curcuma longa). По своей химической природе, куркумины — это полифенолы, которые легко растворяются в спирте и эфире, но совершенно нерастворимы в воде. В щелочном растворе добавка Е100 приобретает буро-красный цвет, в минеральных кислотах краситель Е100 цвет не изменяет. Структура куркумина была определена в 1910 году. Химическая формула куркумина (красителя Е100): C21H20O6.\nВ настоящее время краситель Е100 получают путем экстрагирования порошка из корня куркумы петролейным эфиром, а после спиртом. Концентрацию получившегося спиртового экстракта можно регулировать, до требуемого количества красящих веществ. Два самых распространенных вида красителя Е100 — это куркумин (пищевая добавка Е100i), получаемый из чертополоха и других растений рода Curcuma и турмерик (пищевая добавка Е100ii) — порошок корня куркумы. Последний, содержит в себе мелкие частицы жировых клеток, и желатиноподобную крахмалистую массу.\nКуркумин обладает целым рядом лечебных свойств: противовоспалительным, противоокислительным, противоопухолевым. Лечебные свойства куркумы были известны еще во втором тысячелетии до н.э. Куркума применялась в древней Индии для лечения широкого спектра заболеваний.\nПротивораковое свойство куркуминов проявляется благодаря их способности вызывать естественную смерть раковых клеток, без отрицательного воздействия на здоровые. В 2004-м году были проведены исследования, которые доказали, что куркумин препятствует накоплению бета-амелоидов в мозге людей с болезнью Альцгеймера, и разрушает тромбоциты, вызываемые этой болезнью. Другие исследования показали, что куркумин (пищевая добавка Е100) может восстанавливать функциональное состояние клеток сердца. Эти лечебные свойства куркумина обусловлены возможностью молекул внедряться в мембраны клеток различных органов, делая их устойчивыми к инфекциям.\nВ то же время, не следует забывать, что даже полезные для организма вещества, в больших количествах могут привести к обратному эффекту. Существует предположение, что медицинское применение препаратов, содержащих куркумин во время беременности может привести к выкидышу,  хотя свидетельств таких случаев довольно мало.\nВ настоящее время исследования влияния куркумина на организм человека продолжаются.\nБлагодаря особенности красителя Е100 — окрашивать в желтый цвет как растительные, так и животные волокна, куркумин получил широкое распространение в пищевой промышленности, как натуральный краситель, аналогичный искусственным азокрасителям.\nКуркумины в виде пищевой добавки Е100 используются в качестве красителя при производстве сыров, сливочного масла, горчицы. Обладая горько-жгучим вкусом и слегка камфорным запахом, краситель Е100 широко используется в кондитерской промышленности, при изготовлении ликеров и других алкогольных напитков. Куркумин является основным составляющим в приправе Карри, которая широко используется в странах Восточной Азии, как пряность, добавляемая в рис, овощи, тесто, мясные и рыбные блюда.\nВ некоторых странах куркумин применяется в народной медицине. В Индии — как лекарство от кашля, ревматизма, потери аппетита, а также для лечения растяжений связок, в Китае — для облегчения различных болей в животе.\nПищевая добавка Е100 разрешена для применения в пищевой промышленности большинства стран, в том числе России и Украины.</string>
    <string name="e101_text"><b>Е101 – Рибофлавины</b>\n\nРибофлавины (пищевая добавка Е101) — один из важнейших витаминов, являющийся коферментом многих биологических процессов. Добавка Е101 больше известна как витамин B2. Химическая формула рибофлавина: C17H20N4O6. Он плохо растворяется в воде и спирте. В соединениях с кислотой добавка Е101 стабильна, в щелочной среде рибофлавин быстро разрушается. С физической точки зрения рибофлавины представляют собой игольчатые кристаллы желтого цвета, имеющие горький вкус.Открытие и исследование витаминов группы B произошло в 20-х — 30-х годах 20-го века. Искусственно рибофлавин был синтезирован в 1935 году. Тогда же ему и было дано название, которое происходит от двух слов — «ribose » (сахар) и «flavin» (желтая краска). Такое название он получил, потому что его молекула состоит из двух веществ — рибозы (гидрокарбонат) и желтого пигмента флавин — естественный пигмент овощей, картофеля, молока. Пищевая добавка Е101 хорошо переносит нагревание, но разрушается под воздействием света, переходя в неактивные формы и теряя свои полезные свойства.\nРибофлавин (пищевая добавка Е101) может быть получен химическим синтезом из 3,4-диметиланилина и рибозы, а так же микробиологическим методом из гриба Eremothecium ashbyi или при помощи генетически-модифицированных бактерий Bacillus subtilis.\nВитамин B2 (добавка Е101) — необходим для здоровья ногтей, волос, кожи, а так же щитовидной железы. Рибофлавин участвует в образовании антител, эритроцитов и регуляции репродуктивной функции человека. Из-за недостаточности витамина B2 в организме могут появиться такие заболевания, как: ангулярный стоматит (появление язвочек в уголках рта), хейлоз (шелушение и образование вертикальных трещин на губах), глоссит (отек и покраснение языка), нарушения работы органов зрения, мышечная слабость.\nВажно постоянно употреблять продукты, содержащие витамин B2, так как этот витамин не может накапливаться в организме и при переизбытке выводится из организма вместе с мочой.\nПищевая добавка Е101 практически не обладает токсичностью, даже при чрезмерном употреблении продуктов с ее содержанием, так как рибофлавин слаборастворим в воде и, как следствие, плохо всасывается кишечником.\nВ пищевой промышленности добавка Е101 используется как пищевой краситель желтого цвета. Также пищевая добавка Е101 добавляется в продукты питания с целью их обогащения витамином B2.\nРибофлавины (пищевая добавка Е101) подразделяются на 2 типа соединений:\n\nЕ101i - чистый рибофлавин;\nЕ101ii - натриевая соль рибофлавин 5-фосфат.\n\nНаиболее часто добавка Е101 входит в состав детских каш, хлеба, арахисового масла, сухих завтраков. В природе рибофлавин преобладает в белковых продуктах животного происхождения: мясо, молоко, печень, птица, рыба, яйца и др. А так же содержится в некоторых овощах: брокколи, шпинат, белокочанная капуста, гречневая крупа и др.\nПищевая добавка Е101 считается безопасной и даже полезной при употреблении в пищу. Краситель Е101 разрешен для использования в пищевых продуктах в России, Украине и многих других странах.\nКроме пищевой промышленности, рибофлавин применяется в медицине в качестве витаминных препаратов для восполнения недостатка витамина B2 в организме.</string>
    <string name="e102_text"><b>Е102 – Тартразин</b>\n\nТартразин (пищевая добавка Е102) — пищевой краситель синтетического происхождения. В природе в чистом виде не встречается. Краситель Е102 добывается из отходов производства — каменноугольного дегтя. По своей физической форме тартразин — растворимый в воде порошок желтого цвета с золотым оттенком. Под воздействием солнечного света добавка Е102 может распадаться на более простые соединения. Химическая формула тартразина: C16H9N4Na3O9S2.\nСвое широкое распространение тартразин получил благодаря своей низкой стоимости. Добавка Е102 — один из самых дешевых синтетических красителей. Краситель Е102 используется в пищевой промышленности для придания изделиям желтой окраски. Часто смешивается с другими красителями для придания продуктам определенного цвета и оттенка.\nО вреде добавки Е102 до сих пор ведутся многочисленные споры. Так, например, тартразин в недавнем прошлом был запрещен для использования во многих европейских государствах, но под давлением Европейского союза запрет на использование красителя Е102 и ряда других пищевых добавок был снят директивой ЕС 94/36/EC. В 1986 году в Америке были проведены исследования тартразина, показавшие что у небольшой группы людей (1 на 10 тыс.) вследствие употребления добавки Е102 могут наблюдаться аллергические реакции в виде сыпи на коже. Недавние исследования, проводившиеся университетом Саутгемптона по заказу государственного агентства по пищевым стандартам Великобритании (FSA) показали, что употребление продуктов с содержанием тартразина приводит к повышению гипперактивности и снижению концентрации внимания у детей. В интернете можно встретить непроверенную информацию что добавка Е102 может приводить к разнообразным негативным последствиям от головной боли до раковых опухолей. На наш взгляд эти данные значительно преувеличены. В большинстве стран использование пищевой добавки Е102 в пищевых продуктах строго нормировано, и обычно составляет 100–150 мг красителя на килограмм готового изделия.\nНаиболее часто добавка Е102 (тартразин) встречается в кондитерских изделиях и напитках желтых цветов всех оттенков: конфеты, торты, газированные напитки. Также, зачастую, краситель Е102 можно встретить в консервированных овощах и фруктах, горчице, супах, йогуртах.\nДобавка Е102 разрешена для использования в пищевой промышленности в России, Украине и других европейских странах.</string>
    <string name="e121_text"><b>E121 - Цитрусовый красный 2</b>\n\nЦитрусовый красный 2 (англ. Citrus Red 2), также известен как Citrus Red No. 2, C.I. Solvent Red 80, C.I. 12156 — искусственный пищевой краситель, зарегистрированный как пищевая добавка E121. Порошок может иметь цвет от жёлтого до оранжевого (иногда — тёмно-красный), с температурой плавления 156 °C. Нерастворим в воде, но легко растворим во многих органических растворителях.\nПрименение\nКак пищевая добавка Цитрусовый красный 2 используется с разрешения FDA в США с 1956 года для окрашивания кожуры некоторых флоридских апельсинов. Запрещён к применению в Российской Федерации.</string>
    <string name="e123_text"><b>E123 - Амарант</b>\n\n(Amaranth, FD and C Red No.2, E123, C.I. Food Red 9, Acid Red 27, Azorubin S или C.I. 16185) — синтетическое азосоединение, имеющее цвет от синевато-тёмно-красного до пурпурного оттенка и используемое в качестве пищевого и косметического красителей, но с 1976 года запрещённое в США Управлением по контролю качества пищевых продуктов и лекарственных средств (FDA) по подозрению в наличии канцерогенов. Обычно получают в виде солей тринатрия. Представляет собой растворимый в воде порошок от красновато-коричневого до фиолетового оттенка, разлагающийся при температуре от 120°C без плавления. Водный раствор вещества имеет максимальное поглощение около 520 нм. Амарант является анионным красителем. Его можно применять к природным и синтетическим волокнам, коже, бумаге и фенолформальдегидной смоле. По списку пищевых добавок имеет код E123. Подобно всем азокрасителям, амарант получали в середине 20 века из каменноугольной смолы; современные синтетики более вероятно будут изготавливаться из побочных продуктов нефти. Амарант всё ещё легален в некоторых странах, в частности в Великобритании, где он наиболее часто используется для придания консервированной вишне её отличительного цвета. Название вещества взято от зёрен амаранта, растения с отличительным красным цветом со съедобными богатыми белком семенами.\n\nИстория\nПосле случая в 1954 году с участием пищевого красителя FD and C Orange Number 1, FDA повторно проверило пищевые красители. В 1960 году FDA вынесло вердикт по пищевым красителям, ограничивая их число, которое может добавляться к пище, и налагая на производителей обязанность по обеспечению безопасности продукта и надлежащей его цветовой маркировке. Разрешение к использованию пищевых добавок было выдано на временной основе, что должно было снять возникающие вопросы безопасности. FDA выдало временный статус веществ «в целом признанными безопасными» для уже применяемых в расширило в 14 раз временный статус Red No. 2.\nВ 1971 году русские исследователи связали краситель с заболеванием раком. На 1976 год было использовано свыше 1 миллиона фунтов красителя стоимостью 5 млн. долларов в продуктах питания, лекарствах и косметике на общую сумму в 10 миллиардов долларов. Активисты из числа покупателей в США были возмущены тем, что они восприняли как сговор между FDA и пищевыми конгломератами, и оказывали давление на FDA с целью запрета красителей. Комиссар FDA Александер Шмидт защищал краситель, как и раньше он защищал FDA в своей книге 1975 года, утверждая, что FDA не обнаружило «никаких свидетельств опасности здоровью людей». Проверки FDA не выявили неоспоримых доказательств опасности для здоровья, но обнаружили статистически значимое увеличение частоты появления злокачественных опухолей у самок крыс, которым давали высокую дозу красителя, и пришли к выводу, что поскольку это не соответствует презумпции безопасности, то использование красителя не может продолжаться. В 1976 году FDA запретило краситель FD and C Red No. 2. Он был заменён красителем FD and C Red No. 40 (Красный очаровательный АС).</string>
    <string name="e127_text"><b>E127</b>\n\n</string>
    <string name="e128_text"><b>E128</b>\n\n</string>
    <string name="e142_text"><b>E142</b>\n\n</string>
    <string name="e154_text"><b>E154</b>\n\n</string>
    <string name="e173_text"><b>E173</b>\n\n</string>
    <string name="e180_text"><b>E180</b>\n\n</string>
    <string name="e216_text"><b>E216</b>\n\n</string>
    <string name="e217_text"><b>E217</b>\n\n</string>
    <string name="e240_text"><b>E240</b>\n\n</string>
    <string name="e388_text"><b>E388</b>\n\n</string>
    <string name="e389_text"><b>E389</b>\n\n</string>
    <string name="e424_text"><b>E424</b>\n\n</string>
    <string name="e425_text"><b>E425</b>\n\n</string>
    <string name="e512_text"><b>E512</b>\n\n</string>
    <string name="e537_text"><b>E537</b>\n\n</string>
    <string name="e557_text"><b>E557</b>\n\n</string>
    <string name="e912_text"><b>E912</b>\n\n</string>
    <string name="e914_text"><b>E914</b>\n\n</string>
    <string name="e916_text"><b>E916</b>\n\n</string>
    <string name="e917_text"><b>E917</b>\n\n</string>
    <string name="e918_text"><b>E918</b>\n\n</string>
    <string name="e919_text"><b>E919</b>\n\n</string>
    <string name="e922_text"><b>E922</b>\n\n</string>
    <string name="e923_text"><b>E923</b>\n\n</string>
    <string name="e925_text"><b>E925</b>\n\n</string>
    <string name="e926_text"><b>E926</b>\n\n</string>
    <string name="e929_text"><b>E929</b>\n\n</string>
</resources>