<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Пищевые добавки</string>
    <string name="return_label">Вернуться</string>
    <string name="action_settings">Настройки</string>
    <string name="e100_label">E100</string>
    <string name="e101_label">E101</string>
    <string name="e102_label">E102</string>
    <string name="e121_label">E121</string>
    <string name="e123_label">E123</string>
    <string name="e127_label">E127</string>
    <string name="e128_label">E128</string>
    <string name="e142_label">E142</string>
    <string name="e154_label">E154</string>
    <string name="e173_label">E173</string>
    <string name="e180_label">E180</string>
    <string name="e216_label">E216</string>
    <string name="e217_label">E217</string>
    <string name="e240_label">E240</string>
    <string name="e388_label">E388</string>
    <string name="e389_label">E389</string>
    <string name="e424_label">E424</string>
    <string name="e425_label">E425</string>
    <string name="e512_label">E512</string>
    <string name="e537_label">E537</string>
    <string name="e557_label">E557</string>
    <string name="e912_label">E912</string>
    <string name="e914_label">E914</string>
    <string name="e916_label">E916</string>
    <string name="e917_label">E917</string>
    <string name="e918_label">E918</string>
    <string name="e919_label">E919</string>
    <string name="e922_label">E922</string>
    <string name="e923_label">E923</string>
    <string name="e925_label">E925</string>
    <string name="e926_label">E926</string>
    <string name="e929_label">E929</string>
    <string name="e100_text"><b>Е100 – Куркумины</b>\n\nКуркумины (пищевая добавка Е100) — ярко-желтые натуральные красители, получаемые из растения куркумы (Curcuma longa). По своей химической природе, куркумины — это полифенолы, которые легко растворяются в спирте и эфире, но совершенно нерастворимы в воде. В щелочном растворе добавка Е100 приобретает буро-красный цвет, в минеральных кислотах краситель Е100 цвет не изменяет. Структура куркумина была определена в 1910 году. Химическая формула куркумина (красителя Е100): C21H20O6.\nВ настоящее время краситель Е100 получают путем экстрагирования порошка из корня куркумы петролейным эфиром, а после спиртом. Концентрацию получившегося спиртового экстракта можно регулировать, до требуемого количества красящих веществ. Два самых распространенных вида красителя Е100 — это куркумин (пищевая добавка Е100i), получаемый из чертополоха и других растений рода Curcuma и турмерик (пищевая добавка Е100ii) — порошок корня куркумы. Последний, содержит в себе мелкие частицы жировых клеток, и желатиноподобную крахмалистую массу.\nКуркумин обладает целым рядом лечебных свойств: противовоспалительным, противоокислительным, противоопухолевым. Лечебные свойства куркумы были известны еще во втором тысячелетии до н.э. Куркума применялась в древней Индии для лечения широкого спектра заболеваний.\nПротивораковое свойство куркуминов проявляется благодаря их способности вызывать естественную смерть раковых клеток, без отрицательного воздействия на здоровые. В 2004-м году были проведены исследования, которые доказали, что куркумин препятствует накоплению бета-амелоидов в мозге людей с болезнью Альцгеймера, и разрушает тромбоциты, вызываемые этой болезнью. Другие исследования показали, что куркумин (пищевая добавка Е100) может восстанавливать функциональное состояние клеток сердца. Эти лечебные свойства куркумина обусловлены возможностью молекул внедряться в мембраны клеток различных органов, делая их устойчивыми к инфекциям.\nВ то же время, не следует забывать, что даже полезные для организма вещества, в больших количествах могут привести к обратному эффекту. Существует предположение, что медицинское применение препаратов, содержащих куркумин во время беременности может привести к выкидышу,  хотя свидетельств таких случаев довольно мало.\nВ настоящее время исследования влияния куркумина на организм человека продолжаются.\nБлагодаря особенности красителя Е100 — окрашивать в желтый цвет как растительные, так и животные волокна, куркумин получил широкое распространение в пищевой промышленности, как натуральный краситель, аналогичный искусственным азокрасителям.\nКуркумины в виде пищевой добавки Е100 используются в качестве красителя при производстве сыров, сливочного масла, горчицы. Обладая горько-жгучим вкусом и слегка камфорным запахом, краситель Е100 широко используется в кондитерской промышленности, при изготовлении ликеров и других алкогольных напитков. Куркумин является основным составляющим в приправе Карри, которая широко используется в странах Восточной Азии, как пряность, добавляемая в рис, овощи, тесто, мясные и рыбные блюда.\nВ некоторых странах куркумин применяется в народной медицине. В Индии — как лекарство от кашля, ревматизма, потери аппетита, а также для лечения растяжений связок, в Китае — для облегчения различных болей в животе.\nПищевая добавка Е100 разрешена для применения в пищевой промышленности большинства стран, в том числе России и Украины.</string>
    <string name="e101_text"><b>Е101 – Рибофлавины</b>\n\nРибофлавины (пищевая добавка Е101) — один из важнейших витаминов, являющийся коферментом многих биологических процессов. Добавка Е101 больше известна как витамин B2. Химическая формула рибофлавина: C17H20N4O6. Он плохо растворяется в воде и спирте. В соединениях с кислотой добавка Е101 стабильна, в щелочной среде рибофлавин быстро разрушается. С физической точки зрения рибофлавины представляют собой игольчатые кристаллы желтого цвета, имеющие горький вкус.Открытие и исследование витаминов группы B произошло в 20-х — 30-х годах 20-го века. Искусственно рибофлавин был синтезирован в 1935 году. Тогда же ему и было дано название, которое происходит от двух слов — «ribose » (сахар) и «flavin» (желтая краска). Такое название он получил, потому что его молекула состоит из двух веществ — рибозы (гидрокарбонат) и желтого пигмента флавин — естественный пигмент овощей, картофеля, молока. Пищевая добавка Е101 хорошо переносит нагревание, но разрушается под воздействием света, переходя в неактивные формы и теряя свои полезные свойства.\nРибофлавин (пищевая добавка Е101) может быть получен химическим синтезом из 3,4-диметиланилина и рибозы, а так же микробиологическим методом из гриба Eremothecium ashbyi или при помощи генетически-модифицированных бактерий Bacillus subtilis.\nВитамин B2 (добавка Е101) — необходим для здоровья ногтей, волос, кожи, а так же щитовидной железы. Рибофлавин участвует в образовании антител, эритроцитов и регуляции репродуктивной функции человека. Из-за недостаточности витамина B2 в организме могут появиться такие заболевания, как: ангулярный стоматит (появление язвочек в уголках рта), хейлоз (шелушение и образование вертикальных трещин на губах), глоссит (отек и покраснение языка), нарушения работы органов зрения, мышечная слабость.\nВажно постоянно употреблять продукты, содержащие витамин B2, так как этот витамин не может накапливаться в организме и при переизбытке выводится из организма вместе с мочой.\nПищевая добавка Е101 практически не обладает токсичностью, даже при чрезмерном употреблении продуктов с ее содержанием, так как рибофлавин слаборастворим в воде и, как следствие, плохо всасывается кишечником.\nВ пищевой промышленности добавка Е101 используется как пищевой краситель желтого цвета. Также пищевая добавка Е101 добавляется в продукты питания с целью их обогащения витамином B2.\nРибофлавины (пищевая добавка Е101) подразделяются на 2 типа соединений:\n\nЕ101i - чистый рибофлавин;\nЕ101ii - натриевая соль рибофлавин 5-фосфат.\n\nНаиболее часто добавка Е101 входит в состав детских каш, хлеба, арахисового масла, сухих завтраков. В природе рибофлавин преобладает в белковых продуктах животного происхождения: мясо, молоко, печень, птица, рыба, яйца и др. А так же содержится в некоторых овощах: брокколи, шпинат, белокочанная капуста, гречневая крупа и др.\nПищевая добавка Е101 считается безопасной и даже полезной при употреблении в пищу. Краситель Е101 разрешен для использования в пищевых продуктах в России, Украине и многих других странах.\nКроме пищевой промышленности, рибофлавин применяется в медицине в качестве витаминных препаратов для восполнения недостатка витамина B2 в организме.</string>
    <string name="e102_text"><b>Е102 – Тартразин</b>\n\nТартразин (пищевая добавка Е102) — пищевой краситель синтетического происхождения. В природе в чистом виде не встречается. Краситель Е102 добывается из отходов производства — каменноугольного дегтя. По своей физической форме тартразин — растворимый в воде порошок желтого цвета с золотым оттенком. Под воздействием солнечного света добавка Е102 может распадаться на более простые соединения. Химическая формула тартразина: C16H9N4Na3O9S2.\nСвое широкое распространение тартразин получил благодаря своей низкой стоимости. Добавка Е102 — один из самых дешевых синтетических красителей. Краситель Е102 используется в пищевой промышленности для придания изделиям желтой окраски. Часто смешивается с другими красителями для придания продуктам определенного цвета и оттенка.\nО вреде добавки Е102 до сих пор ведутся многочисленные споры. Так, например, тартразин в недавнем прошлом был запрещен для использования во многих европейских государствах, но под давлением Европейского союза запрет на использование красителя Е102 и ряда других пищевых добавок был снят директивой ЕС 94/36/EC. В 1986 году в Америке были проведены исследования тартразина, показавшие что у небольшой группы людей (1 на 10 тыс.) вследствие употребления добавки Е102 могут наблюдаться аллергические реакции в виде сыпи на коже. Недавние исследования, проводившиеся университетом Саутгемптона по заказу государственного агентства по пищевым стандартам Великобритании (FSA) показали, что употребление продуктов с содержанием тартразина приводит к повышению гипперактивности и снижению концентрации внимания у детей. В интернете можно встретить непроверенную информацию что добавка Е102 может приводить к разнообразным негативным последствиям от головной боли до раковых опухолей. На наш взгляд эти данные значительно преувеличены. В большинстве стран использование пищевой добавки Е102 в пищевых продуктах строго нормировано, и обычно составляет 100–150 мг красителя на килограмм готового изделия.\nНаиболее часто добавка Е102 (тартразин) встречается в кондитерских изделиях и напитках желтых цветов всех оттенков: конфеты, торты, газированные напитки. Также, зачастую, краситель Е102 можно встретить в консервированных овощах и фруктах, горчице, супах, йогуртах.\nДобавка Е102 разрешена для использования в пищевой промышленности в России, Украине и других европейских странах.</string>
    <string name="e121_text"><b>E121 – Цитрусовый красный 2</b>\n\nЦитрусовый красный 2 (англ. Citrus Red 2), также известен как Citrus Red No. 2, C.I. Solvent Red 80, C.I. 12156 — искусственный пищевой краситель, зарегистрированный как пищевая добавка E121. Порошок может иметь цвет от жёлтого до оранжевого (иногда — тёмно-красный), с температурой плавления 156 °C. Нерастворим в воде, но легко растворим во многих органических растворителях.\nПрименение\nКак пищевая добавка Цитрусовый красный 2 используется с разрешения FDA в США с 1956 года для окрашивания кожуры некоторых флоридских апельсинов. Запрещён к применению в Российской Федерации.</string>
    <string name="e123_text"><b>E123 – Амарант</b>\n\n(Amaranth, FD and C Red No.2, E123, C.I. Food Red 9, Acid Red 27, Azorubin S или C.I. 16185) — синтетическое азосоединение, имеющее цвет от синевато-тёмно-красного до пурпурного оттенка и используемое в качестве пищевого и косметического красителей, но с 1976 года запрещённое в США Управлением по контролю качества пищевых продуктов и лекарственных средств (FDA) по подозрению в наличии канцерогенов. Обычно получают в виде солей тринатрия. Представляет собой растворимый в воде порошок от красновато-коричневого до фиолетового оттенка, разлагающийся при температуре от 120°C без плавления. Водный раствор вещества имеет максимальное поглощение около 520 нм. Амарант является анионным красителем. Его можно применять к природным и синтетическим волокнам, коже, бумаге и фенолформальдегидной смоле. По списку пищевых добавок имеет код E123. Подобно всем азокрасителям, амарант получали в середине 20 века из каменноугольной смолы; современные синтетики более вероятно будут изготавливаться из побочных продуктов нефти. Амарант всё ещё легален в некоторых странах, в частности в Великобритании, где он наиболее часто используется для придания консервированной вишне её отличительного цвета. Название вещества взято от зёрен амаранта, растения с отличительным красным цветом со съедобными богатыми белком семенами.\n\nИстория\nПосле случая в 1954 году с участием пищевого красителя FD and C Orange Number 1, FDA повторно проверило пищевые красители. В 1960 году FDA вынесло вердикт по пищевым красителям, ограничивая их число, которое может добавляться к пище, и налагая на производителей обязанность по обеспечению безопасности продукта и надлежащей его цветовой маркировке. Разрешение к использованию пищевых добавок было выдано на временной основе, что должно было снять возникающие вопросы безопасности. FDA выдало временный статус веществ «в целом признанными безопасными» для уже применяемых в расширило в 14 раз временный статус Red No. 2.\nВ 1971 году русские исследователи связали краситель с заболеванием раком. На 1976 год было использовано свыше 1 миллиона фунтов красителя стоимостью 5 млн. долларов в продуктах питания, лекарствах и косметике на общую сумму в 10 миллиардов долларов. Активисты из числа покупателей в США были возмущены тем, что они восприняли как сговор между FDA и пищевыми конгломератами, и оказывали давление на FDA с целью запрета красителей. Комиссар FDA Александер Шмидт защищал краситель, как и раньше он защищал FDA в своей книге 1975 года, утверждая, что FDA не обнаружило «никаких свидетельств опасности здоровью людей». Проверки FDA не выявили неоспоримых доказательств опасности для здоровья, но обнаружили статистически значимое увеличение частоты появления злокачественных опухолей у самок крыс, которым давали высокую дозу красителя, и пришли к выводу, что поскольку это не соответствует презумпции безопасности, то использование красителя не может продолжаться. В 1976 году FDA запретило краситель FD and C Red No. 2. Он был заменён красителем FD and C Red No. 40 (Красный очаровательный АС).</string>
    <string name="e127_text"><b>E127 – Эритрозин</b>\n\nЭритрозин — (пищевая добавка E127). Запрещена в ряде стран. Может вызывать гиперактивность щитовидной железы. В США на настоящий момент эритрозин не имеет никаких ограничений на использование в составе пищевых продуктов.</string>
    <string name="e128_text"><b>E128 – Красный 2G</b>\n\nпищевой краситель Е-128, известный также под названием Red 2G (Красный 2G), запрещен к ввозу на территорию России. Запрещены также производство и продажа пищевых продуктов, изготовленных с использованием этой пищевой добавки.\nИспользование данного красителя было разрешено ГОСТом, утвержденным в декабрЕ-2005 года. Согласно этому документу Е-128 применялся для изготовления колбасы (сосисок) для завтрака с минимальным содержанием зерновых (6 процентов) и мяса для бургеров с минимальным содержанием овощей и (или) зерновых (4 процента).\nПоводом для введения запрета на использование красителя Е-128 послужило июльское постановление Европейской комиссии по срочным мерам по запрещению использования в пищевой промышленности пищевой добавки - красителя Red 2G. Основанием для рассмотрения в Еврокомиссии этого вопроса послужили результаты исследований, проведенных Европейским агентством по пищевым стандартам (EFSA). Как следует из текста данного исследования, химическое вещество анилин, входящее в состав данного красителя, является канцерогенным, что было доказано в ходе недавних опытов на животных.</string>
    <string name="e142_text"><b>E142 – Зеленый S</b>\n\nЗеленый S (англ. Green S), также известен как Food Green S, FD and C Green 4, Acid green 50, Lissamine Green B, Wool Green S, C.I. 44090 — синтетический пищевой краситель. В пищевой промышленности зеленый S (синтетическое вещество зеленого цвета) зарегистрирован в качестве пищевой добавки E-142. Он может использоваться при изготовлении мятного соуса, мороженого, различных конфет, десертов и в консервированный горошек.\nНатриевая соль, порошок или гранулят. Хорошо растворяется в воде и этаноле, но не растворяется в растительных маслах. Обладает высокой термостойкостью и умеренной стойкостью к фруктовым кислотам. Химическая формула: C27H25N2O7S2Na.\nЗеленый S запрещён как пищевая добавка в Канаде, США, Японии и Норвегии, т.к. его употребление в пищу может привести к аллергическим реакциям. В Российской Федерации эта добавка разрешена. Это одна из добавок, которую рекомендуется исключить из рациона детей, с целью предупреждения реакции гиперактивности.\nКраситель также используется в офтальмологии, для диагностики различных заболеваний поверхности глаза.\nВ пищевой промышленности используется в качестве красителя при изготовлении мятного соуса и консервированного горошка и фруктов. А также добавляется при производстве мороженого (например, фруктовый лед), десертов, конфет и различных кондитерских изделий (редко). Используется в производстве сухих супов, рыбного фарша, сухих закусок на основе картофеля, приправ, ракообразных полуфабрикатов. Добавляется в горчицу, рыбную икру, пряные закуски, съедобные покрытия сыров и колбас. Широко используется как краситель для пасхальных яиц.\nЭто вещество рекомендуется исключить из рациона детей, так оно способно провоцировать гиперактивность. Кроме того, способно вызывает аллергические реакции. Краситель практически не всасывается в кишечнике человека. </string>
    <string name="e154_text"><b>E154 – Коричневый FK</b>\n\nЕ-154 — запрещенный синтетический краситель коричневого цвета. Представляет собой смесь шести синтетических азокрасителей с хлоридом натрия и / или сульфатом натрия.\nНе рекомендуется для употребления детьми.\nЗапрещенный на территории РФ, Украины, на всей территории ЕС (кроме Великобритании, где его использует по-прежнему). Также запрещен в Австралии, Австрии, Канаде, Финляндии, Ирландии, Японии, Норвегии, Швеции и Соединенных Штатах. </string>
    <string name="e173_text"><b>E173 – Алюминий</b>\n\nАлюминий — легкий металл, занимающий первое место по распространению в природе. Широко известен из-за своей легкости и электро- и теплопроводности.\nВ пищевой промышленности алюминий, как добавка Е-173, может использоваться в качестве красителя для внешнего оформления кондитерских изделий, драже, тортов. Краситель Е-173 придает изделиям серебристый блестящий оттенок. Кроме этого, алюминий используется для производства пищевой фольги, благодаря высокой теплопроводности и неядовитости соединений алюминия. В некоторых случаях алюминий добавляют в водопроводную воду.\nВ организм человека алюминий может попадать при использовании алюминиевой посуды (кастрюли, ложки), а также употребления напитков в алюминиевых банках. Особенно высокие концентрации алюминия наблюдаются в баночных напитках.\n\nАлюминий. воздействие на организм\nНесмотря на изобилие алюминия в природе он не встречается в живых клетках, в связи с этим, в повышенных концентрациях алюминий может быть токсичен. Токсичность алюминия можно объяснить отложением его в костной ткани центральной нервной системы. Однако накоплению металла в организме человека препятствуют механизмы его выведения, в обычных условиях с мочой. За сутки из организма может выводится до 15 мг алюминия. Таким образом пищевая добавка Е-173 может быть вредна для людей с нарушением функций почек.\nВ настоящее время продолжаются споры и исследования в области влияния алюминия на здоровье человека. Ранее приводились научные факты зависимости потребления алюминия и болезнью Альцгеймера, однако недавние исследования опровергли влияние алюминия на развитие данной болезни. А переизбыток алюминия в мозге пациентов объяснялся как следствие болезни, а не ее причина. Неоднозначное отношение и к пищевой добавке Е-173. Краситель Е-173 запрещен для использования в ряде стран, хотя научных доказательств вреда добавки Е-173 для организма пока нет.\nРяд докладов также показывает, что высокий уровень потребления алюминия оказывает неблагоприятное воздействие на метаболизм фосфора и кальция в организме человека, в следствие чего в организме могут появляться или усиливаться скелетные аномалии, такие как остеопороз.</string>
    <string name="e180_text"><b>E180 – Рубиновый литол</b>\n\nE-180 (Lithol Rubine BK) – пищевая добавка красного цвета. Запрещена для использования, т.к. не прошла (или находится в процессе прохождения) необходимых тестов и испытаний.\nОрганизация EFSA заявила о возможности применения Е-180 при производстве сыров (в сырной корке). Ранее обсуждалась возможность полного запрета добавки.</string>
    <string name="e216_text"><b>E216 – Пара-оксибензойной кислоты пропиловый эфир</b>\n\nПара-оксибензойной кислоты пропиловый эфир - пищевая добавка с кодом E-216. Входит в перечень "Пищевые добавки, не оказывающие вредного воздействия на здоровье человека при использовании для изготовления пищевых продуктов" в соответствии с Постановлением Главного государственного санитарного врача РФ от 14 ноября 2001 г. Добавка применяется в качестве консерванта.</string>
    <string name="e217_text"><b>E217 – Пара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль</b>\n\nПара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль - пищевая добавка с кодом E-217. Добавка апрещена для применения практически во всем мире. Ранее применялась в качестве консерванта в шоколаде, паштетах и чипсах.\nПищевая добавка E-217 запрещена для использования в странах Европейского союза. На территорию России запрещен ввоз продуктов, изготовленных с использованием добавок E-216 и E-217.\nПо некоторым данным применяется на Украине в качестве консерванта для конфет и колбас (данные не проверены)\nПара-оксибензойной кислоты пропилового эфира натриевая соль как пищевая добавка исключена из списка «Пищевые добавки для производства пищевых продуктов» к Санитарно-эпидемиологическим правилам и нормативам (СанПиН 2.3.2.2364–08) в 2008 году.</string>
    <string name="e240_text"><b>E240 – Формальдегид</b>\n\nФормальдегид (от лат. formica — муравей), рекомендуемое международное название метаналь, устаревшее — муравьиный альдегид (CH2=O) — газообразное бесцветное вещество с острым запахом, первый член гомологического ряда алифатических альдегидов.\n\nПрименение\nВодный раствор формальдегида — формалин — свёртывает белки, поэтому он применяется для дубления желатина при производстве кинофотоплёнки, для консервации биологических материалов (создание анатомических и других биомоделей), а также как антисептик.\nФормальдегид широко применяется при изготовлении пластмасс (таких, как фенопласт и аминопласты), искусственных волокон, из него получают пентаэритрит (сырьё для производства взрывчатых веществ и пластификаторов), триметилопропан. Основная часть формальдегида идет на изготовление древесностружечных материалов, где он используется для получения карбамидной смолы.\nТакже формальдегид широко используется в качестве консерванта в различных вакцинах, последствия чего до сих пор не изучены.\n\nФормальдегид и онкологические заболевания\nМеждународное агентство по исследованию рака, являющееся частью Всемирной организации здравоохранения, признало, что накоплено достаточно данных, чтобы утверждать, формальдегид (добавка с кодом E-240) может вызывать онкологические заболевания. Доказана связь формальдегида, применяющегося в производстве смол, пластиков, красок, текстиля, в качестве дезинфицирующего и консервирующего средства, с повышенным риском развития раковых опухолей носоглотки. Есть данные о том, что это вещество может приводить к лейкозам, но они не окончательные.\nНесмотря на то, что в публикациях в прессе в последние годы формальдегид постоянно называли канцерогеном, в официальных документах ВОЗ говорилось лишь о существовании некоторых данных о канцерогенном влиянии формальдегида на лабораторных животных. Данные о влиянии на человека были неубедительными.</string>
    <string name="e388_text"><b>E388 – Тиопропионовая кислота</b>\n\nТиопропионовая кислота - кристаллический порошок чистого белого цвета имеет синтетическую природу. Тиопропионовая кислота имеет слабый характерный запах, хорошо растворяется в этиловом спирте и воде.\n\nПрименение\nТиопропионовая кислота применяется в основном в химической промышленности. С ее помощью получают различные эфиры. В настоящее время в пищевой индустрии они не применяется. Ранее добавка Е-388 использовалась при изготовлении пищевых масел и жиров, и играла роль антиоксиданта. Помимо химической промышленности, тиопропионовая кислота фигурирует в производстве продукции косметической отрасли, в частности в процессе варки мыла.\n\nВлияние на человека\nПоскольку тиопропионовую кислоту достаточно давно запретили использовать в пищевой промышленности, ее влияние на человека сведено до минимума и говорить о негативных последствиях невозможно. Максимальная суточная доза, безопасная для человека, не описана.</string>
    <string name="e389_text"><b>E389 – Дилаурил тиодипропионат</b>\n\nДилаурил тиодипропионат белый кристаллический порошок, нерастворимый в воде и спиртах, но растворимый в органических растворителях.\nDilauryl Thiodipropionate зарегистрирован как пищевая добавка E-389, но в России он запрещен для использования в производстве продуктов питания.\n\nПрименение\nПрименяться дилаурил тиодипропионат может в косметической промышленности (для предотвращения реакций окисления и сохранения цвета и текстуры готовой продукции), для добавления в различные пластмассы (полиэтилен, полипропилен, полистирол), в том числе для изготовления пищевого упаковочного материала.</string>
    <string name="e424_text"><b>E424 – Курдлан</b>\n\nКурдлан — пищевая добавка группы стабилизаторов. Представляет собой высокомолекулярный полимер глюкозы.\nБелый порошок без запаха. Вырабатывается непатогенными бактериями Alcaligenes faecalis. Используется для получения устойчивого геля.\n\nФизические свойства\nКурдлан представляет собой белый порошок без вкуса и почти без запаха. Оно не растворяется в воде и этиловом спирте. Но легко растворяется в разбавленных щелочных растворах. При нагревании до 54 градусов и выше образуется упругий гель.\n\nИспользование Е-424\nДобавка Е-424 обладает свойствами стабилизатора, загустителя, желирующего и укрепляющего агента. В большинстве стран E-424 не входит в список разрешенных пищевых добавок.</string>
    <string name="e425_text"><b>E425 – Коньяк глюкоманнан</b>\n\nКоньяк смола (коньяк глюкоманнан, E-425) - пищевая добавка. Очень популярна в Японии, как добавка для супов и тушеных блюд. Продается в виде вещества типа желатина в продуктовых магазинах.\n\nПроисхождение и свойства\nКонжаковую камедь получают из клубней корней травянистых растений, которые специально выращиваются в Китае, Корее и Японии. По свойствам загустителя эту добавку можно поставить между гуаровой (Е-412) и ксантановой (Е-415) камедью. При активном помешивании и нагревании конжаковая камедь хорошо растворяется, выявляя свойства загустителя. В холодной воде она просто набухает, ну а если добавить в раствор немного щелочи, то образуется гель, который впоследствии будет практически невозможно расплавить даже при высокой температуре.\nОсновное вещество в E-425 ‐ глюкоманнан, которое отличается низким содержанием калорий, но богатое содержанием пищевых волокон. Клинические исследования показывают, что Konjac (Коньяк смола) могут приводить к снижение веса и уменьшение холестерина у тех людей, которые имеют высокий уровень холестерина.\nВ США Consumer Product Safety Commission (комиссия по правам потребителей) требует указывать содержание E-425 в продуктах питания, кондитерских изделиях (желейных конфетах) и лекарствах.</string>
    <string name="e512_text"><b>E512 – Хлорид олова</b>\n\nХлорид олова - белый порошок, который кипит и плавится без последующего разложения.\nХлорид олова вступает в реакции с гидратом аммиака и различными щелочами. Как окислитель добавка Е-512 довольно слабая, сильная в качестве восстановителя.\nВо время нахождения на воздухе, хлорид олова гидролизуется и окисляется. Вещество хорошо растворимо в небольшом количестве воды. в разбавленном растворе обычно выпадает в осадок.\nДобавке Е-512 свойственна температура плавления от 247С. Закипает вещество при температурЕ-652С.\n\nПрименение\nНа территории стран СНГ использование хлорида олова Е-512 в пищевой индустрии запрещено. В европейских странах Е-512 применяется как эмульгатор, способствующий эффективному смешиванию несмешиваемых в естественных условиях веществ, к которым относятся жир и вода, масло и вода. Кроме того, хлорид олова применяется в процессе протравки и крашения.</string>
    <string name="e537_text"><b>E537 – Гексацианоманганат железа</b>\n\nДобавка запрещена для использования, так как не прошла (или находится в процессе прохождения) необходимых тестов и испытаний.</string>
    <string name="e557_text"><b>E557 – Силикат цинка</b>\n\nСиликат цинка - пищевая добавка группы эмульгаторов.\nВ большинстве случаев Е-557 производят искусственным путем, хотя в природе он присутствует, но найти его удается редко. Извлекают его из минерала виллемит. После термической обработки становится матово серым.\n\nПрименение\nВ пищевой промышленности практически никогда не употребляется. Основная отрасль применения это строительство, к примеру Е-557 используют при производстве лакокрасочных изделий. Силикат цинка защищает от коррозии в составе грунтовки для стали, для изготовления люминесцентных ламп.\n\nВлияние на человека\nТак как силикат цинка не применяется в пищевой промышленности, то и не проводились многочисленные исследования на влияние на организм человека.</string>
    <string name="e912_text"><b>E912 – Эфиры монтаниновой кислоты</b>\n\nЭфиры монтаниновой кислоты являются жирными кислотами, находящимися в монтаниновом и китайском воске. Маркируются под кодом Е-912. Основная область применения - обработка поверхности фруктов для предотвращения порчи и увеличения сроков реализации. В некоторых случаях Е-912 может применяться в качестве подсластителя и добавки-пеногасителя.\nПредпродажная обработка фруктов (яблоки, персики, груши, дыни, ананасы, сливы, цитрусовые) способствует предотвращению порчи плодов насекомыми, продлевает срок их хранения, снижает процент потерь.\n\nВлияние на организм\nНесмотря на то, что пищевая добавка Е-912 разрешена для применения, следует тщательно мыть перед едой свежие фрукты и овощи, поскольку эфиры монтаниновой кислоты (и других покрывающих агентов) содержатся на их шкурке.</string>
    <string name="e914_text"><b>E914 – Окисленный полиэтиленовый воск</b>\n\nОкисленный полиэтиленовый воск имеет вид беловатых или желтоватых мелкодисперсных хлопьев. Его свойства постоянны, а стоимость значительно ниже, чем у сходного по качествам карнаубского воска.\nПолучают Е-914 синтетическим путем полимеризации этилена, что делает его более кристалличным по структуре.\n\nПрименение\nВ пищевой индустрии окисленный полиэтиленовый воск применяется не часто. Основная его роль отводится глазирующим свойствам воска. Пищевая добавка Е-914 входит в состав покрывных смесей для свежих фруктов, в основном тропических толстокорых. Окисленным полиэтиленовым воском покрывают плоды папайи, дыни, манго, ананасов, апельсинов, лимонов, мандаринов, слив, груш. Это позволяет продлить срок их хранения, уменьшить силу влияния внешней среды и угнетающих факторов на сохранность плодов. К тому же, глазирующее покрытие с содержанием Е-914 снижает возможность насекомых и паразитов портить фрукты при транспортировке и хранении.</string>
    <string name="e916_text"><b>E916 – Кальция йодат</b>\n\nКальция йодат (кальций йодноватокислый) – белый кристаллический порошок, без запаха, незначительно растворим в воде.\n\nПрименение\nИспользуется для обогащения продуктов питания йодом.\nКальций йодноватокислый (кальций йодат, йодат кальция моногидрат) применяется\nкак пищевая добавка E-916 - улучшитель муки и хлеба;\nкак микроэлемент и источник йода при производстве комбикормов, премиксов\nв аналитической практике\n\nКальций йодат относится к неразрешенным добавкам, ее нет в перечне разрешенных СанПином добавок. Т.е. добавка, не тестировалась или проходит тестирование, но окончательного результата пока нет.</string>
    <string name="e917_text"><b>E917 – Калия йодат</b>\n\nКалия йодат имеет вид бесцветных кристаллов. Калия йодат легко растворяется в воде, а в этаноле не растворяется. Растворы калия йодата имеют в основном нейтральную реакцию. При нагревании от 560С до 650С добавка Е-917 начинает разлагаться. Температура плавления вещества – 560С.\n\nПрименение\nВ пищевой индустрии добавка Е-917 используется в основном как компонент для производства йодированной поваренной соли. Также его можно обнаружить в составе смесей, улучшающих качество муки и хлебобулочных изделий. Калия йодат препятствует комкованию и слеживанию сырья.</string>
    <string name="e918_text"><b>E918 – Оксиды азота</b>\n\nОксиды азота являются неорганическими бинарными соединениями кислорода и азота. Науке известно девять таких соединений.\nОксид азота I является несолеобразующим оксидом, если его нагреть, то вещество разложится на кислород и азот. Способен возбуждать нервную систему при высоких концентрациях. Известен как «веселящий газ», также применяется как слабый наркоз в медицине.\nОксид азота II или – монооксид азота – газ без цвета, способный незначительно растворяться в воде. Оксид азота II не взаимодействует с растворами щелочей, водой и растворами кислот.\nОксид азота III - темно-синяя жидкость, весьма неустойчива в нормальных условиях. При взаимодействии с водой образует азотистую кислоту.\nОксид азота IV газообразен, имеет бурый окрас. В этом состоянии добавка Е-918 может легко сжиматься, она тяжелее воздуха. Может взаимодействовать с растворами щелочей и водой. Является сильным окислителем, в котором горят фосфор, сера, уголь и прочие горючие органические соединения.\nОксид азота V представлен бесцветным кристаллическим веществом, которое является сильным окислителем.\nТринитрамид малоизученная форма оксидов азота. Вероятно, в будущем будет играть роль ракетного топлива.\nНитрозилазид может существовать лишь при температурных условиях ниже -50С. Добавка Е-918 этого типа имеет форму твердого вещества с бледно-желтым окрасом.</string>
    <string name="e919_text"><b>E919 – Нитрозил хлорид</b>\n\nЭто активное газообразное вещество, которое имеет удушливый запах и желто - оранжевый окрас, токсично. Закапает при температуре 8 градусов, а при температурЕ-100 градусов и выше Е-919 начинает разлагаться.\n\nПрименение\nТак как нитрозил хлорида токсичен, то он в пищевой промышленности не используется. Нитрозил хлорид в основном используют предприятия (к примеру, для хлорирования воды), в органической химии добавка Е-919 является реактивом.\n\nВлияние на человека\nПодробного исследования по влиянию на организм человека веществом Е-919 учеными не проводилось, поскольку она не используется в пищевой промышленности. Однако при вдыхании могут раздражаться дыхательные пути, а при попадании на кожу – химические ожоги.</string>
    <string name="e922_text"><b>E922 – Персульфат калия</b>\n\nПерсульфат калия - белый порошок или бесцветные кристаллы треугольной, призматической или пластинчатой формы. Вещество хорошо растворяется в воде, при температуре около 100С начинает разлагаться, выделяя при этом кислород и едкие пары токсичных газов. Не горит, не является взрывоопасным, но в то же время персульфат калия сильный окислитель, в случае контакта с горючими веществами вступает в реакцию и способствует их воспламенению.\n\nПрименение\nКалий надсернокислый в качестве пищевой добавки практически не применяется из-за высокой вероятности негативного воздействия на человеческий организм. Тем не менее, одно время добавка Е-922 применялась при отбеливании муки, также персульфат калия использовали для разрыхления теста, придания ему большего объема. Пищевую добавку Е-922 можно было встретить в перечне составляющих пива, некоторых безалкогольных и газированных напитков. Персульфат калия использовался в изготовлении кондитерских продуктов, щербета, выпечки, лапши быстрого приготовления, улучшителя для сдобы.</string>
    <string name="e923_text"><b>E923 – Персульфат аммония</b>\n\nПерсульфат аммония Е-923 не имеет на настоящее время положительного заключения Института питания Академии медицинских наук РФ и не имеют разрешения Госкомсанэпиднадзора РФ на использование в пищевой промышленности. Персульфат аммония может применяться в качестве улучшителя муки, отбеливателя.</string>
    <string name="e925_text"><b>E925 – Хлор</b>\n\nХлор – это средство для обеззараживания воды, отбеливатель, окислитель, представляет собой зеленоватый газ с едким запахом. По своей сути хлор – остротоксичный клеточный яд.\n\nПрименение\nВеличина ДСП отсутствует, однако хлор допускается для обработки муки в количестве до 2500 мг/кг. ПДК в воде отсутствует, класс опасности по воде 3. Разрешён для обработки муки. В РФ не имеет разрешения в качестве пищевой добавки, но применяется для обеззараживания питьевой воды.\nХлор оказывает сильное бактерицидное действие на все виды микроорганизмов. Благодаря высокой окисляющей способности и реакциям с белками он разрушает ферменты обмена веществ, а также ферменты реакций побурения.\nХлор может, окисляя, разрушать различные красители, например каротины, и таким образом оказывает отбеливающее действие. Вещества, способные к окислению, снижают микробицидное действие (хлорное питание). При реакции с соединениями аммония или аминокислотами с образованием хлораминопроизводных хлор частично оказывает окисляющее действие, хотя и медленнее.\nОсновная область применения хлора — обеззараживание питьевой воды. При одновременном присутствии в воде свободного и связанного хлора их общая концентрация не должна превышать 1,2 мг/л.\nХлор применяется в пищевой промышленности в качестве отбеливателя ореховой скорлупы; отбеливателя муки; средства, разрушающего клейковину муки; дезинфектанта сырья и материалов. Высокая реакционная способность не позволяет использовать свободный хлор. Из-за трудностей обращения с агрессивным газом применяются большей частью отщепляющие хлор соединения (гипохлориты и дихлоризоцианураты).\nВ питьевой воде хлор в результате побочной реакции может образовывать галогенметаны, преимущественно хлороформ, который небезопасен для здоровья.</string>
    <string name="e926_text"><b>E926 – Диоксид хлора</b>\n\nДиоксид хлора (Е-926) токсического действия на организм не оказывает, но активно разрушает токоферолы (витамин Е). Таким же свойством обладают бензоаты. Е-926 - это желтый газ, обладающий специфическим запахом. Вещество довольно неустойчиво и взрывоопасно, особенно на свету, а также в контакте с окислителями и при нагревании. При температуре ниже 10С диоксид хлора становится жидким и приобретает коричнево-красный цвет. Растворяется в воде при температуре 0С, имеет высокую степень растворимости в серной и уксусной кислоте, четыреххлористом углероде,ацетонитриле и других органических растворителях. Получение: Восстановлением NaCl03 соляной кислотой, диоксидом серы или другими реактивами; окислением NaCl02 хлором или соляной кислотой. Примеси: азот, кислород, соляная кислота, следы ртути.\n\nПрименение\nЕ-926 очень редко применяется в сфере производства продуктов питания, где он дополнительно может выступать в роли глазирующего агента, отбеливателя и дезинфектора.Используется в качестве отбеливателя муки и ореховой скорлупы. Применяется при отбеливании бумаги, целлюлозы, тканей, различных поверхностей, при обеззараживании и дезинфекции.\n\nДействие на человека\nПри употреблении пищи с содержанием диоксида хлора может появляться сильный кашель, астматические приступы и раздражение слизистых оболочек, легких при попадание паров этого вещества в дыхательные пути.</string>
    <string name="e929_text"><b>E929 – Перекись ацетона</b>\n\nПероксид ацетона (перекись ацетона или Е-929 используется как улучшитель муки). Разрешен для применения. Это мукообразное вещество, при долгом сроке хранения приобретает вид бело-прозрачных кристаллов.Имеет резкий запах,напоминающий отбеливатель. Практически не растворяется в воде, но хорошо растворяется в эфире и ацетоне. При комнатной температуре оно очень быстро испаряется. Е-929 имеет высокую взрывоопасность, ведь даже легкое трение может привести к быстрому воспламенению.\n\nПрименение\nВ пищевой промышленности перекись ацетона применяется для улучшения качеств муки и хлебобулочных изделий в некоторых стана.Очень редко применяется перекись ацетона как консервант. В военной промышленности добавка Е-929 используется для производства боеприпасов, так же применяется в химической промышленности, играя роль инициатора различных реакций свободно радикальной полимеризации. Самостоятельное изготовление и применение в большинстве стран запрещено.</string>
</resources>
